<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts" xml:lang="de">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">Die grundlegenden Konzepte von Snapper</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:id="rh-snapper-basic-concepts">
      <revision>
        <date>2025-04-08</date>
        <revdescription>
          <para>
             Erste Version
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="architecture" its:translate="no">
      <phrase>AMD64/Intel 64</phrase>
      <phrase>AArch64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
      <phrase>IBM Z</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise Server</productname>
      <productname version="6.2">SUSE Linux Micro</productname>
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise Server for SAP applications</productname>
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability</productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="title" its:translate="yes">Die grundlegenden Konzepte von Snapper</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="description" its:translate="yes">Ein grundlegender Überblick über Snapper: Schnittstellen, Standardeinstellungen</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="social-descr" its:translate="yes">Übersicht über Snapper: Schnittstellen,Standardeinstellungen</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="task" its:translate="no">
      <phrase>Backup &amp; Recovery</phrase>
      <phrase>Administration</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="series" its:translate="no">Products &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Documentation</dm:component>
        <dm:product os="sleha">SUSE Linux Enterprise Server 16.0</dm:product>
        <dm:assignee>daria.vladykina@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>WAS?</term>
          <listitem>
            <para>
              In diesem Artikel werden die grundlegenden Konzepte des Snapper-Tools beschrieben, das zum Erstellen und Verwalten von Btrfs-Dateisystem-Snapshots verwendet wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>WARUM?</term>
          <listitem>
            <para>
              Dieser Artikel bietet einen grundlegenden Überblick über Snapper, die unterstützten Schnittstellen und die wichtigsten Anwendungsbereiche. Er enthält auch Informationen über die Standardeinstellungen für Snapshots in <phrase><phrase os="sleha">SUSE Linux Enterprise High Availability</phrase></phrase>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>AUFWAND</term>
          <listitem>
            <para>
              Es dauert bis zu 20 Minuten, um Snapper und seine Standardeinrichtung zu verstehen.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>ANFORDERUNGEN</term>
          <listitem>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><systemitem class="username">root</systemitem>- oder <command>sudo</command>-Rechte
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Snapper muss installiert werden. Dies ist standardmäßig in <phrase><phrase os="sleha">SUSE Linux Enterprise High Availability</phrase></phrase> verfügbar.
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Eine Größe der Root-Partition (<filename>/</filename>) von mindestens 16 GB. Die Größe der Root-Partition hängt vom Produkt ab. Wir empfehlen dringend 50 GB oder mehr.
                  </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <note>
        <para>Dieser Artikel ist der erste Teil der Artikelserie über Snapper. In den folgenden Artikeln behandeln wir häufige Anwendungsfälle wie das Rückgängigmachen von Änderungen, das Zurücksetzen des Systems, das manuelle Erstellen und Verwalten von Snapshots, die automatische Bereinigung von Snapshots und vieles mehr. Jeder Artikel baut auf dem Wissen aus den vorherigen Artikeln auf und bietet ein schrittweise verbessertes Verständnis des Snapper-Tools.</para>
      </note>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-about-snapshots">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Grundlegende Konzepte von Btrfs-Subvolumes und Snapshots</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Btrfs-Subvolumes sind separat einhängbare Dateisysteme in einer physischen Partition. Das Btrfs-Dateisystem ist standardmäßig mit Subvolumes eingerichtet. Snapshots in Btrfs sind eine Art von Subvolume, das Daten mit einem anderen Subvolume teilt. Sie werden mit den Copy-on-Write-Funktionen von Btrfs erstellt, wodurch sie schnell und mit minimalem Speicherplatzverbrauch erstellt werden können. Snapshots können verwendet werden, um den Zustand eines Dateisystems zu einem bestimmten Zeitpunkt zu erfassen und bei Bedarf auf einen früheren Zustand zurückzusetzen.   
  </para>
    <para>Ein Btrfs-Subvolume verfügt über eine eigene, unabhängige Datei- und Verzeichnishierarchie. Im Gegensatz zu logischen LVM-Volumes, die auf Blockebene arbeiten, basieren Btrfs-Subvolumes auf Dateierweiterungen. Ein Snapshot wird auch als Subvolume betrachtet, das den ursprünglichen Inhalt des ursprünglichen Subvolumes enthält. Subvolumes erscheinen als Verzeichnisse und können wie jedes andere Verzeichnis bearbeitet werden, einschließlich Umbenennen oder Verschieben.</para>
    <para>
    Einer der Hauptzwecke von Subvolumes besteht darin, explizit in Snapshots ein- oder ausgeschlossen zu werden. Wenn wir einen Snapshot verwenden, um das System zurückzusetzen, müssen wir sicherstellen, dass Daten wie die Basisverzeichnisse der Benutzer, Web- und FTP-Serverinhalte oder Protokolldateien während eines Rollbacks nicht verloren gehen oder überschrieben werden. Dies wird erreicht, indem bestimmte Btrfs-Subvolumes aus Snapshots ausgeschlossen werden. Weitere Informationen und die Liste der ausgeschlossenen Subvolumes finden Sie unter <xref linkend="snapper-subvolumes"/>.
  </para>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concept">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Was ist Snapper?</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Snapper ist ein Tool, mit dem Sie Dateisystem-Snapshots erstellen und verwalten können. Durch Dateisystem-Snapshots kann eine Kopie des Zustands eines Dateisystems zu einem bestimmten Zeitpunkt beibehalten werden. Snapper kann Snapshots erstellen und vergleichen, Snapshots zurücksetzen und automatische Snapshot-Zeitachsen unterstützen. Snapper ändert nie den Inhalt von Snapshots.</para>
    <para>Die Standardeinrichtung von Snapper lässt ein Rollback von Systemänderungen zu. Sie können es jedoch auch zum Erstellen von Sicherungen der Benutzerdaten auf Wechseldatenträgern verwenden. Als Grundlage für diese Funktionalität verwendet Snapper zwei Arten von Dateisystemen:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
        Btrfs, ein Kopie-beim-Schreiben-Betriebssystem für Linux, das nativ Dateisystem-Snapshots von Subvolumes unterstützt.  
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        LVM-Volumes mit Thin Provisioning formatiert mit XFS und ext4.
       </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>
        Sie können auch von <literal>Btrfs</literal>-Snapshots booten. 
       </para>
    </note>
    <section xml:id="snapper-basic-tasks">
      <title>Funktionsweise von Snapper</title>
      <para>Snapper verfügt über eine Befehlszeilenschnittstelle, mit der Sie Snapshots erstellen, löschen und vergleichen sowie zwischen Snapshots vorgenommene Änderungen rückgängig machen können.</para>
      <para>
      Mit Snapper können die folgenden Aufgaben ausgeführt werden:</para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
          <para>
          Rückgängigmachen von Systemänderungen, die von <command>zypper</command> vorgenommen wurden. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Dateien aus früheren Snapshots wiederherstellen. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          System-Rollback durch Booten aus einem Snapshot vornehmen. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Im laufenden System manuell Snapshots erstellen und verwalten. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Führen Sie eine automatische Snapshot-Bereinigung durch.  
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section xml:id="snapper-snapshot-creation">
      <title>Erstellen von Snapshots</title>
      <para>
   Beim Erstellen eines Snapshots verweisen sowohl der Snapshot als auch das Original auf dieselben Blöcke im Dateisystem. Zunächst belegt ein Snapshot also keinen zusätzlichen Speicherplatz auf der Festplatte. Werden Daten im Original-Dateisystem bearbeitet, so werden die geänderten Datenblöcke kopiert, und die alten Datenblöcke werden im Snapshot beibehalten. Der Snapshot belegt daher dieselbe Speicherplatzmenge wie die geänderten Daten. Im Lauf der Zeit wächst der Speicherplatzbedarf eines Snapshots somit an. Wenn Sie also Dateien aus einem <literal>Btrfs</literal>-Dateisystem löschen, auf dem sich Snapshots befinden, wird unter Umständen <emphasis>kein</emphasis> Speicherplatz freigegeben.</para>
      <note>
        <title>Position der Snapshots</title>
        <para>
      Snapshots befinden sich stets auf der Partition oder dem Subvolume, auf dem der Snapshot aufgenommen wurde. Es ist nicht möglich, Snapshots auf einem anderen Dateisystem zu speichern.
     </para>
      </note>
      <para>
     Folglich müssen Partitionen mit Snapshots größer sein als Partitionen ohne Snapshots. Die genaue Speichermenge ist dabei stark abhängig von der Anzahl der Snapshots und vom Umfang der Änderungen an den Daten. Als Faustregel sollten Sie für diese Partitionen doppelt so viel Speicherplatz vorsehen wie normalerweise. Um zu verhindern, dass es zu wenig Speicherplatz gibt, werden alte Snapshots automatisch bereinigt.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-default-setup">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Snapper-Standardeinrichtung</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
        Erfahren Sie mehr über die Standardkonfiguration von Snapper und die Standardeinstellungen.
       </para>
      </abstract>
    </info>
    <para>Snapper wird als Werkzeug zum Rückgängigmachen und Wiederherstellen von Systemänderungen eingerichtet. Standardmäßig ist die root-Partition (<filename>/</filename>) von <phrase><phrase os="sleha">SUSE Linux Enterprise High Availability</phrase></phrase> mit <literal>Btrfs</literal> formatiert. Das Erstellen von Snapshots wird automatisch aktiviert, wenn die root-Partition (<filename>/</filename>) groß genug ist (mehr als ca. 16 GB). Snapshots auf anderen Partitionen als <filename>/</filename>&#x002E; werden standardmäßig deaktiviert.</para>
    <important>
      <para>Es wird nicht empfohlen, Snapshots manuell zu aktivieren, nachdem das System mit Snapshots installiert wurde. Das Aktivieren von Snapper nach der Installation führt zu einer anderen Einrichtung als hier beschrieben.</para>
    </important>
    <tip>
      <title>Überprüfen der Größe der Root-Partition</title>
      <para>Die Größe der Root-Partition ist produktspezifisch. Um den Speicherplatz zu ermitteln, den die Root-Partition belegt, führen Sie Folgendes aus:</para>
      <screen>
        <prompt>&gt; </prompt>
        <command>df -h</command>
      </screen>
    </tip>
    <section xml:id="snapper-default-settings">
      <title>Snapper-Standardeinstellungen</title>
      <para>Snapshots werden nur für die Root-Partition erstellt, und bestimmte Verzeichnisse werden mithilfe von Subvolumes ausgeschlossen. Eine Liste der ausgeschlossenen Subvolumes finden Sie unter <xref linkend="snapper-subvolumes"/>&#x002E;</para>
      <para>Snapper bietet automatische Snapshot-Bereinigungsalgorithmen, um zu verhindern, dass der Speicherplatz auf der Root-Partition knapp wird. Diese Algorithmen unterscheiden zwischen Zeitleisten-Snapshots und <emphasis>nummerierten</emphasis> Snapshots (Snapshot-Paare aus Verwaltung plus Installation). Das Bereinigungsverhalten kann basierend auf den folgenden Kriterien konfiguriert werden:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Begrenzte Anzahl: Das System kann so eingestellt werden, dass alte Snapshots automatisch gelöscht werden, wenn eine bestimmte Anzahl von Snapshots erreicht ist.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Altersgrenze: Alte Snapshots können gelöscht werden, wenn sie ein bestimmtes Alter überschreiten, wobei eine Anzahl von Snapshots für jeden Zeitraum (stündlich, täglich, monatlich, jährlich) beibehalten wird.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Snapshot-Paare aus <literal>Pre</literal> und <literal>post</literal>: Snapshot-Paare aus <literal>pre</literal> und <literal>post</literal>, die sich nicht unterscheiden, können automatisch gelöscht werden.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><literal>NUMBER_CLEANUP</literal>Bei nummerierten Snapshots, die Snapshot-Paare aus Verwaltung und Installation enthalten, wird die Bereinigung durch Parameter wie <literal>NUMBER_LIMIT</literal>, <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal> und <literal>NUMBER_MIN_AGE</literal> gesteuert. Die Standardwerte sind 2–10 für <literal>NUMBER_LIMIT</literal> und 4–10 für <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal>, was bedeutet, dass nur die jüngsten Snapshots aufbewahrt werden.</para>
      <para>Bei Snapshots auf der Zeitachse basiert die Bereinigung auf der Anzahl der Snapshots, die für jeden Typ aufbewahrt werden sollen (stündlich, täglich, wöchentlich, monatlich, jährlich). Zum Beispiel die letzten 24 stündlichen Snapshots, der erste tägliche Snapshot der letzten sieben Tage, der erste Snapshot der letzten zwölf Monate am letzten Tag des Monats usw. Zu den Parametern gehören <literal>TIMELINE_CLEANUP</literal>, <literal>TIMELINE_MIN_AGE</literal> sowie Intervallparameter wie <literal>TIMELINE_LIMIT_DAILY</literal>, <literal>TIMELINE_LIMIT_HOURLY</literal> und so weiter.</para>
      <para>Sie können jederzeit auf einen vorhandenen Snapshot zurücksetzen, indem Sie von dem jeweiligen Snapshot booten und ihn anschließend aktivieren.</para>
      <note>
        <title>Automatisches und manuelles Deaktivieren von Snapper</title>
        <para>Wenn Ihre Root-Partition kleiner als 16 GB ist, ist die automatische Erstellung von Snapshots wie oben beschrieben standardmäßig deaktiviert. In diesem Fall können Sie Snapshots manuell erstellen. Behalten Sie den verfügbaren Speicherplatz im Auge.</para>
        <para>Um automatische Snapshots zu deaktivieren, auch wenn Ihre Root-Partition ausreichend groß ist, deaktivieren Sie Snapshots manuell während der Installation im Schritt „Partitionseinrichtung“.</para>
      </note>
    </section>
    <section xml:id="snapper-on-root">
      <title>Snapper in der Root-Partition</title>
      <para>Wenn Snapper für den Betrieb in der Root-Partition konfiguriert ist, wird jedes Btrfs-Subvolume standardmäßig ausgeschlossen.</para>
      <para>Das Standardverhalten von Snapper ist in je einer Konfigurationsdatei pro Partition und Btrfs-Subvolume definiert. Diese Konfigurationsdateien sind unter <filename>/etc/snapper/configs/</filename>&#x002E; gespeichert.</para>
    </section>
    <section xml:id="snapper-subvolumes">
      <title>Verzeichnisse, die aus Snapshots ausgenommen sind</title>
      <para>Der primäre Anwendungsfall für Snapshots besteht darin, das System auf einen früheren Zustand zurückzusetzen. Daher gibt es bestimmte Subvolumes (Verzeichnisse), für die die Erstellung von Snapshots deaktiviert ist.</para>
      <para>Die folgende Liste enthält Verzeichnisse, die von Snapshots ausgeschlossen sind. Abhängig von Ihrem Produkt und Ihrer Architektur sind möglicherweise nicht alle auf Ihrem System verfügbar.
          </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Ein Rollback der Bootloader-Konfiguration wird nicht unterstützt. Die obigen Verzeichnisse sind abhängig von der Architektur. Die ersten beiden Verzeichnisse gelten für AMD64-/Intel 64-Computer und die letzten beiden Verzeichnisse für IBM POWER bzw. für IBM Z.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/home</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Wenn sich <filename>/home</filename> nicht auf einer separaten Partition befindet, wird es ausgeschlossen, damit bei einem Rollback keine von Benutzern erstellte Daten verloren gehen.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><filename>/opt</filename>, <filename>/usr/local</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Diese Verzeichnisse werden bei der manuellen Installation von Produkten von Drittanbietern verwendet. Sie werden ausgeschlossen, damit die betreffenden Installationen bei einem Rollback nicht deinstalliert werden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/srv</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Enthält Daten für Web- und FTP-Server. Ausgeschlossen, damit bei einem Rollback kein Datenverlust eintritt.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/tmp</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Alle Verzeichnisse, die temporäre Dateien und Caches enthalten, werden aus den Snapshots ausgeschlossen.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/var</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Dieses Verzeichnis enthält viele Variablendateien, einschließlich Protokollen, temporärer Caches und Drittanbieterprodukten in <filename>/var/opt</filename>. Es ist der Standardspeicherort für Images und Datenbanken von virtuellen Maschinen. Daher wird dieses Subvolume so erstellt, dass alle Variablendaten von Snapshots ausgeschlossen werden und Copy-on-Write deaktiviert ist.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/run</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Dieses Verzeichnis enthält Anwendungslaufzeitdaten und wird von Snapshots ausgeschlossen, um die Größe des Snapshots zu verringern und zu verhindern, dass potenziell vertrauliche Informationen enthalten sind.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <tip>
        <para>
              Die Liste der Subvolumes ist produktspezifisch. Um zu sehen, welche Subvolumes unter <filename>/</filename> erstellt werden und welche Verzeichnisse vom Standard-Snapshot-Verhalten ausgeschlossen sind, führen Sie Folgendes aus:</para>
        <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> btrfs subvolume list /</screen>
      </tip>
      <note>
        <title>Warum ist der Speicherplatz begrenzt?</title>
        <para>
        Beim Erstellen eines Snapshots werden keine physischen Datenkopien erstellt. Ein Snapshot besteht nur aus Zeigern auf die jeweiligen Datenblöcke. Solange der Snapshot mit dem aktuellen System konsistent bleibt, belegt er fast keinen zusätzlichen Speicherplatz (abgesehen von den darin enthaltenen Metadaten). Wenn jedoch eine Datei auf dem System geändert wird, werden die ursprünglichen Daten im Snapshot aufgezeichnet. Im Laufe der Zeit, wenn sich weitere Änderungen ansammeln und der Snapshot vom Live-System abweicht, nimmt die Größe des Snapshots entsprechend zu.</para>
        <para>Um zu verhindern, dass Datenträger voll laufen (und das System dadurch nicht mehr funktioniert), empfehlen wir eine minimale Größe des Root-Dateisystems. Die erforderliche Größe hängt von der Systemauslastung ab:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Die Häufigkeit der Erstellung von Snapshots</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Die Aufbewahrungsdauer von Snapshots</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Die Geschwindigkeit der Änderungen am System</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Im Allgemeinen gilt: Je mehr Snapshots Sie haben, desto länger werden sie aufbewahrt, und je häufiger sich das System ändert, desto größer muss die Root-Partition sein.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  <section role="glue" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts-more-info">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Weitere Informationen</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
  Weitere Informationen zum Btrfs-Dateisystem finden Sie unter <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/cha-filesystems.html#sec-filesystems-major-btrfs"></link> und <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://wiki.archlinux.org/title/btrfs"></link>.
  </para>
    <para>Weitere Informationen zu LVM-Volumes finden Sie unter <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/part-lvm.html"></link>&#x002E;</para>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Rechtliche Hinweise</title>
    </info>
    <para> Copyright © 2006–<?dbtimestamp format="Y"?>, SUSE LLC und Mitwirkende. Alle Rechte vorbehalten. </para>
    <para>
    Es wird die Genehmigung erteilt, dieses Dokument unter den Bedingungen der GNU Free Documentation License, Version 1.2 oder (optional) Version 1.3 zu vervielfältigen, zu verbreiten und/oder zu verändern; die unveränderlichen Abschnitte hierbei sind der Urheberrechtshinweis und die Lizenzbedingungen. Eine Kopie dieser Lizenz (Version 1.2) finden Sie in Abschnitt <quote>GNU Free Documentation License</quote>.
  </para>
    <para>
    Die SUSE Marken finden Sie in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"></link>. Alle anderen Marken von Drittanbietern sind Besitz ihrer jeweiligen Eigentümer. Markensymbole (®, ™ usw.) kennzeichnen Marken von SUSE und ihren Tochtergesellschaften. Sternchen (*) kennzeichnen Marken von Drittanbietern.
  </para>
    <para>
    Alle Informationen in diesem Buch wurden mit größter Sorgfalt zusammengestellt. Auch hierdurch kann jedoch keine hundertprozentige Richtigkeit gewährleistet werden. Weder SUSE LLC noch ihre Tochtergesellschaften noch die Autoren noch die Übersetzer können für mögliche Fehler und deren Folgen haftbar gemacht werden.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU Free Documentation License</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St,
  Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Everyone is permitted to copy and
  distribute verbatim copies of this license document, but changing it is not
  allowed.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBLE
  </bridgehead>
    <para>
  The purpose of this License is to make a manual, textbook, or other
  functional and useful document "free" in the sense of freedom: to assure
  everyone the effective freedom to copy and redistribute it, with or without
  modifying it, either commercially or non-commercially. Secondarily, this
  License preserves for the author and publisher a way to get credit for their
  work, while not being considered responsible for modifications made by
  others.
 </para>
    <para>
  This License is a kind of "copyleft", which means that derivative works of
  the document must themselves be free in the same sense. It complements the
  GNU General Public License, which is a copyleft license designed for free
  software.
 </para>
    <para>
  We have designed this License to use it for manuals for free software,
  because free software needs free documentation: a free program should come
  with manuals providing the same freedoms that the software does. But this
  License is not limited to software manuals; it can be used for any textual
  work, regardless of subject matter or whether it is published as a printed
  book. We recommend this License principally for works whose purpose is
  instruction or reference.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS
  </bridgehead>
    <para>
  This License applies to any manual or other work, in any medium, that
  contains a notice placed by the copyright holder saying it can be distributed
  under the terms of this License. Such a notice grants a world-wide,
  royalty-free license, unlimited in duration, to use that work under the
  conditions stated herein. The "Document", below, refers to any such manual or
  work. Any member of the public is a licensee, and is addressed as "you". You
  accept the license if you copy, modify or distribute the work in a way
  requiring permission under copyright law.
 </para>
    <para>
  A "Modified Version" of the Document means any work containing the Document
  or a portion of it, either copied verbatim, or with modifications and/or
  translated into another language.
 </para>
    <para>
  A "Secondary Section" is a named appendix or a front-matter section of the
  Document that deals exclusively with the relationship of the publishers or
  authors of the Document to the Document's overall subject (or to related
  matters) and contains nothing that could fall directly within that overall
  subject. (Thus, if the Document is in part a textbook of mathematics, a
  Secondary Section may not explain any mathematics.) The relationship could be
  a matter of historical connection with the subject or with related matters,
  or of legal, commercial, philosophical, ethical or political position
  regarding them.
 </para>
    <para>
  The "Invariant Sections" are certain Secondary Sections whose titles are
  designated, as being those of Invariant Sections, in the notice that says
  that the Document is released under this License. If a section does not fit
  the above definition of Secondary then it is not allowed to be designated as
  Invariant. The Document may contain zero Invariant Sections. If the Document
  does not identify any Invariant Sections then there are none.
 </para>
    <para>
  The "Cover Texts" are certain short passages of text that are listed, as
  Front-Cover Texts or Back-Cover Texts, in the notice that says that the
  Document is released under this License. A Front-Cover Text may be at most 5
  words, and a Back-Cover Text may be at most 25 words.
 </para>
    <para>
  A "Transparent" copy of the Document means a machine-readable copy,
  represented in a format whose specification is available to the general
  public, that is suitable for revising the document straightforwardly with
  generic text editors or (for images composed of pixels) generic paint
  programs or (for drawings) some widely available drawing editor, and that is
  suitable for input to text formatters or for automatic translation to a
  variety of formats suitable for input to text formatters. A copy made in an
  otherwise Transparent file format whose markup, or absence of markup, has
  been arranged to thwart or discourage subsequent modification by readers is
  not Transparent. An image format is not Transparent if used for any
  substantial amount of text. A copy that is not "Transparent" is called
  "Opaque".
 </para>
    <para>
  Examples of suitable formats for Transparent copies include plain ASCII
  without markup, Texinfo input format, LaTeX input format, SGML or XML using a
  publicly available DTD, and standard-conforming simple HTML, PostScript or
  PDF designed for human modification. Examples of transparent image formats
  include PNG, XCF and JPG. Opaque formats include proprietary formats that can
  be read and edited only by proprietary word processors, SGML or XML for which
  the DTD and/or processing tools are not generally available, and the
  machine-generated HTML, PostScript or PDF produced by some word processors
  for output purposes only.
 </para>
    <para>
  The "Title Page" means, for a printed book, the title page itself, plus such
  following pages as are needed to hold, legibly, the material this License
  requires to appear in the title page. For works in formats which do not have
  any title page as such, "Title Page" means the text near the most prominent
  appearance of the work's title, preceding the beginning of the body of the
  text.
 </para>
    <para>
  A section "Entitled XYZ" means a named subunit of the Document whose title
  either is precisely XYZ or contains XYZ in parentheses following text that
  translates XYZ in another language. (Here XYZ stands for a specific section
  name mentioned below, such as "Acknowledgements", "Dedications",
  "Endorsements", or "History".) To "Preserve the Title" of such a section when
  you modify the Document means that it remains a section "Entitled XYZ"
  according to this definition.
 </para>
    <para>
  The Document may include Warranty Disclaimers next to the notice which states
  that this License applies to the Document. These Warranty Disclaimers are
  considered to be included by reference in this License, but only as regards
  disclaiming warranties: any other implication that these Warranty Disclaimers
  may have is void and has no effect on the meaning of this License.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. VERBATIM COPYING
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute the Document in any medium, either commercially
  or non-commercially, provided that this License, the copyright notices, and
  the license notice saying this License applies to the Document are reproduced
  in all copies, and that you add no other conditions whatsoever to those of
  this License. You may not use technical measures to obstruct or control the
  reading or further copying of the copies you make or distribute. However, you
  may accept compensation in exchange for copies. If you distribute a large
  enough number of copies you must also follow the conditions in section 3.
 </para>
    <para>
  You may also lend copies, under the same conditions stated above, and you may
  publicly display copies.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. COPYING IN QUANTITY
  </bridgehead>
    <para>
  If you publish printed copies (or copies in media that commonly have printed
  covers) of the Document, numbering more than 100, and the Document's license
  notice requires Cover Texts, you must enclose the copies in covers that
  carry, clearly and legibly, all these Cover Texts: Front-Cover Texts on the
  front cover, and Back-Cover Texts on the back cover. Both covers must also
  clearly and legibly identify you as the publisher of these copies. The front
  cover must present the full title with all words of the title equally
  prominent and visible. You may add other material on the covers in addition.
  Copying with changes limited to the covers, as long as they preserve the
  title of the Document and satisfy these conditions, can be treated as
  verbatim copying in other respects.
 </para>
    <para>
  If the required texts for either cover are too voluminous to fit legibly, you
  should put the first ones listed (as many as fit reasonably) on the actual
  cover, and continue the rest onto adjacent pages.
 </para>
    <para>
  If you publish or distribute Opaque copies of the Document numbering more
  than 100, you must either include a machine-readable Transparent copy along
  with each Opaque copy, or state in or with each Opaque copy a
  computer-network location from which the general network-using public has
  access to download using public-standard network protocols a complete
  Transparent copy of the Document, free of added material. If you use the
  latter option, you must take reasonably prudent steps, when you begin
  distribution of Opaque copies in quantity, to ensure that this Transparent
  copy will remain thus accessible at the stated location until at least one
  year after the last time you distribute an Opaque copy (directly or through
  your agents or retailers) of that edition to the public.
 </para>
    <para>
  It is requested, but not required, that you contact the authors of the
  Document well before redistributing any large number of copies, to give them
  a chance to provide you with an updated version of the Document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODIFICATIONS
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute a Modified Version of the Document under the
  conditions of sections 2 and 3 above, provided that you release the Modified
  Version under precisely this License, with the Modified Version filling the
  role of the Document, thus licensing distribution and modification of the
  Modified Version to whoever possesses a copy of it. In addition, you must do
  these things in the Modified Version:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title distinct from
    that of the Document, and from those of previous versions (which should, if
    there were any, be listed in the History section of the Document). You may
    use the same title as a previous version if the original publisher of that
    version gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    List on the Title Page, as authors, one or more persons or entities
    responsible for authorship of the modifications in the Modified Version,
    together with at least five of the principal authors of the Document (all
    of its principal authors, if it has fewer than five), unless they release
    you from this requirement.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    State on the Title page the name of the publisher of the Modified Version,
    as the publisher.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the copyright notices of the Document.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Add an appropriate copyright notice for your modifications adjacent to the
    other copyright notices.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include, immediately after the copyright notices, a license notice giving
    the public permission to use the Modified Version under the terms of this
    License, in the form shown in the Addendum below.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve in that license notice the full lists of Invariant Sections and
    required Cover Texts given in the Document's license notice.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include an unaltered copy of this License.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the section Entitled "History", Preserve its Title, and add to it
    an item stating at least the title, year, new authors, and publisher of the
    Modified Version as given on the Title Page. If there is no section
    Entitled "History" in the Document, create one stating the title, year,
    authors, and publisher of the Document as given on its Title Page, then add
    an item describing the Modified Version as stated in the previous sentence.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the network location, if any, given in the Document for public
    access to a Transparent copy of the Document, and likewise the network
    locations given in the Document for previous versions it was based on.
    These may be placed in the "History" section. You may omit a network
    location for a work that was published at least four years before the
    Document itself, or if the original publisher of the version it refers to
    gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    For any section Entitled "Acknowledgements" or "Dedications", Preserve the
    Title of the section, and preserve in the section all the substance and
    tone of each of the contributor acknowledgements and/or dedications given
    therein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the Invariant Sections of the Document, unaltered in their
    text and in their titles. Section numbers or the equivalent are not
    considered part of the section titles.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Delete any section Entitled "Endorsements". Such a section may not be
    included in the Modified Version.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Do not retitle any existing section to be Entitled "Endorsements" or to
    conflict in title with any Invariant Section.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve any Warranty Disclaimers.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  If the Modified Version includes new front-matter sections or appendices that
  qualify as Secondary Sections and contain no material copied from the
  Document, you may at your option designate some or all of these sections as
  invariant. To do this, add their titles to the list of Invariant Sections in
  the Modified Version's license notice. These titles must be distinct from any
  other section titles.
 </para>
    <para>
  You may add a section Entitled "Endorsements", provided it contains nothing
  but endorsements of your Modified Version by various parties--for example,
  statements of peer review or that the text has been approved by an
  organization as the authoritative definition of a standard.
 </para>
    <para>
  You may add a passage of up to five words as a Front-Cover Text, and a
  passage of up to 25 words as a Back-Cover Text, to the end of the list of
  Cover Texts in the Modified Version. Only one passage of Front-Cover Text and
  one of Back-Cover Text may be added by (or through arrangements made by) any
  one entity. If the Document already includes a cover text for the same cover,
  previously added by you or by arrangement made by the same entity you are
  acting on behalf of, you may not add another; but you may replace the old
  one, on explicit permission from the previous publisher that added the old
  one.
 </para>
    <para>
  The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this License give
  permission to use their names for publicity for or to assert or imply
  endorsement of any Modified Version.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. COMBINING DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may combine the Document with other documents released under this
  License, under the terms defined in section 4 above for modified versions,
  provided that you include in the combination all of the Invariant Sections of
  all of the original documents, unmodified, and list them all as Invariant
  Sections of your combined work in its license notice, and that you preserve
  all their Warranty Disclaimers.
 </para>
    <para>
  The combined work need only contain one copy of this License, and multiple
  identical Invariant Sections may be replaced with a single copy. If there are
  multiple Invariant Sections with the same name but different contents, make
  the title of each such section unique by adding at the end of it, in
  parentheses, the name of the original author or publisher of that section if
  known, or else a unique number. Make the same adjustment to the section
  titles in the list of Invariant Sections in the license notice of the
  combined work.
 </para>
    <para>
  In the combination, you must combine any sections Entitled "History" in the
  various original documents, forming one section Entitled "History"; likewise
  combine any sections Entitled "Acknowledgements", and any sections Entitled
  "Dedications". You must delete all sections Entitled "Endorsements".
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may make a collection consisting of the Document and other documents
  released under this License, and replace the individual copies of this
  License in the various documents with a single copy that is included in the
  collection, provided that you follow the rules of this License for verbatim
  copying of each of the documents in all other respects.
 </para>
    <para>
  You may extract a single document from such a collection, and distribute it
  individually under this License, provided you insert a copy of this License
  into the extracted document, and follow this License in all other respects
  regarding verbatim copying of that document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS
  </bridgehead>
    <para>
  A compilation of the Document or its derivatives with other separate and
  independent documents or works, in or on a volume of a storage or
  distribution medium, is called an "aggregate" if the copyright resulting from
  the compilation is not used to limit the legal rights of the compilation's
  users beyond what the individual works permit. When the Document is included
  in an aggregate, this License does not apply to the other works in the
  aggregate which are not themselves derivative works of the Document.
 </para>
    <para>
  If the Cover Text requirement of section 3 is applicable to these copies of
  the Document, then if the Document is less than one half of the entire
  aggregate, the Document's Cover Texts may be placed on covers that bracket
  the Document within the aggregate, or the electronic equivalent of covers if
  the Document is in electronic form. Otherwise they must appear on printed
  covers that bracket the whole aggregate.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. TRANSLATION
  </bridgehead>
    <para>
  Translation is considered a kind of modification, so you may distribute
  translations of the Document under the terms of section 4. Replacing
  Invariant Sections with translations requires special permission from their
  copyright holders, but you may include translations of some or all Invariant
  Sections in addition to the original versions of these Invariant Sections.
  You may include a translation of this License, and all the license notices in
  the Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also include
  the original English version of this License and the original versions of
  those notices and disclaimers. In case of a disagreement between the
  translation and the original version of this License or a notice or
  disclaimer, the original version will prevail.
 </para>
    <para>
  If a section in the Document is Entitled "Acknowledgements", "Dedications",
  or "History", the requirement (section 4) to Preserve its Title (section 1)
  will typically require changing the actual title.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9. TERMINATION
  </bridgehead>
    <para>
  You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Document except as
  expressly provided for under this License. Any other attempt to copy, modify,
  sublicense or distribute the Document is void, and will automatically
  terminate your rights under this License. However, parties who have received
  copies, or rights, from you under this License will not have their licenses
  terminated so long as such parties remain in full compliance.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE
  </bridgehead>
    <para>
  The Free Software Foundation may publish new, revised versions of the GNU
  Free Documentation License from time to time. Such new versions will be
  similar in spirit to the present version, but may differ in detail to address
  new problems or concerns. See
  <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"></link>.
 </para>
    <para>
  Each version of the License is given a distinguishing version number. If the
  Document specifies that a particular numbered version of this License "or any
  later version" applies to it, you have the option of following the terms and
  conditions either of that specified version or of any later version that has
  been published (not as a draft) by the Free Software Foundation. If the
  Document does not specify a version number of this License, you may choose
  any version ever published (not as a draft) by the Free Software Foundation.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ADDENDUM: How to use this License for your documents
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled “GNU
Free Documentation License”.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections, Front-Cover Texts and Back-Cover Texts,
  replace the &#x201C;with...Texts&#x201D; line with this:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some other combination
  of the three, merge those two alternatives to suit the situation.
 </para>
    <para>
  If your document contains nontrivial examples of program code, we recommend
  releasing these examples in parallel under your choice of free software
  license, such as the GNU General Public License, to permit their use in free
  software.
</para>
  </appendix>
</article>
