<?xml version="1.0"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts" xml:lang="de">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">Die grundlegenden Konzepte von Snapper</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:id="rh-snapper-basic-concepts">
      <revision>
        <date>2024-11-11</date>
        <revdescription>
          <para>
             Initial version
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="architecture" its:translate="no">
      <phrase>AMD64/Intel&#xA0;64</phrase>
      <phrase>AArch64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
      <phrase>IBM&#xA0;Z</phrase>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="15 SP6">SUSE Linux Enterprise Server</productname>
      <productname version="6.1">SUSE Linux Micro</productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="title" its:translate="yes">Die grundlegenden Konzepte von Snapper</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="description" its:translate="yes">Eine grundlegende Übersicht über Snapper, die das Tool, die unterstützten Schnittstellen und Hauptaufgaben beschreibt und die Standardeinstellungen vorstellt.</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="social-descr" its:translate="yes">Übersicht über Snapper: Schnittstellen,Standardeinstellungen</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="task" its:translate="no">
      <phrase>Backup &amp; Recovery</phrase>
      <phrase>Administration</phrase>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="series" its:translate="no">Products &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Documentation</dm:component>
        <dm:product os="slmicro">SUSE Linux Micro 6.1</dm:product>
        <dm:assignee>daria.vladykina@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>WAS?</term>
          <listitem>
            <para>
              In diesem Artikel werden die grundlegenden Konzepte des Snapper-Tools beschrieben, das zum Erstellen und Verwalten von Btrfs-Dateisystem-Snapshots verwendet wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>WARUM?</term>
          <listitem>
            <para>
              Dieser Artikel bietet einen grundlegenden Überblick über Snapper, die unterstützten Schnittstellen und die wichtigsten Anwendungsbereiche. Hier finden Sie auch Informationen zu den Standardeinstellungen für Snapshots unter <phrase><phrase os="slmicro">SUSE Linux Micro</phrase></phrase>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>AUFWAND</term>
          <listitem>
            <para>
              Es dauert bis zu 20 Minuten, um Snapper und seine Standardeinrichtung zu verstehen.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>ANFORDERUNGEN</term>
          <listitem>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><systemitem class="username">root</systemitem>- oder <command>sudo</command>-Rechte
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Snapper muss installiert werden. Es ist standardmäßig in <phrase><phrase os="slmicro">SUSE Linux Micro</phrase></phrase> verfügbar.
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Eine Größe der Root-Partition (<filename>/</filename>) von mindestens 16 GB. Die Größe der Root-Partition hängt vom Produkt ab. Wir empfehlen dringend 50 GB oder mehr.
                  </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <note>
        <para>Dieser Artikel ist der erste Teil der Artikelserie über Snapper. In den folgenden Artikeln behandeln wir häufige Anwendungsfälle wie das Rückgängigmachen von Änderungen, das Zurücksetzen des Systems, das manuelle Erstellen und Verwalten von Snapshots, die automatische Bereinigung von Snapshots und vieles mehr. Jeder Artikel baut auf dem Wissen aus den vorherigen Artikeln auf und bietet ein schrittweise verbessertes Verständnis des Snapper-Tools.</para>
      </note>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-about-snapshots">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Grundlegende Konzepte von Btrfs-Subvolumes und Snapshots</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Btrfs-Subvolumes sind separat einhängbare Dateisysteme in einer physischen Partition. Das Btrfs-Dateisystem ist standardmäßig mit Subvolumes eingerichtet. Snapshots in Btrfs sind eine Art von Subvolume, das Daten mit einem anderen Subvolume teilt. Sie werden mit den Copy-on-Write-Funktionen von Btrfs erstellt, wodurch sie schnell und mit minimalem Speicherplatzverbrauch erstellt werden können. Snapshots können verwendet werden, um den Zustand eines Dateisystems zu einem bestimmten Zeitpunkt zu erfassen und bei Bedarf auf einen früheren Zustand zurückzusetzen.   
  </para>
    <para>Ein Btrfs-Subvolume verfügt über eine eigene, unabhängige Datei- und Verzeichnishierarchie. Im Gegensatz zu logischen LVM-Volumes, die auf Blockebene arbeiten, basieren Btrfs-Subvolumes auf Dateierweiterungen. Ein Snapshot wird auch als Subvolume betrachtet, das den ursprünglichen Inhalt des ursprünglichen Subvolumes enthält. Subvolumes erscheinen als Verzeichnisse und können wie jedes andere Verzeichnis bearbeitet werden, einschließlich Umbenennen oder Verschieben.</para>
    <para>
    Einer der Hauptzwecke von Subvolumes besteht darin, explizit in Snapshots ein- oder ausgeschlossen zu werden. Wenn wir einen Snapshot verwenden, um das System zurückzusetzen, müssen wir sicherstellen, dass Daten wie die Basisverzeichnisse der Benutzer, Web- und FTP-Serverinhalte oder Protokolldateien während eines Rollbacks nicht verloren gehen oder überschrieben werden. Dies wird erreicht, indem bestimmte Btrfs-Subvolumes aus Snapshots ausgeschlossen werden. Weitere Informationen und die Liste der ausgeschlossenen Subvolumes finden Sie unter <xref linkend="snapper-subvolumes"/>.
  </para>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concept">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Was ist Snapper?</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Snapper ist ein Tool, mit dem Sie Dateisystem-Snapshots erstellen und verwalten können. Durch Dateisystem-Snapshots kann eine Kopie des Zustands eines Dateisystems zu einem bestimmten Zeitpunkt beibehalten werden. Snapper kann Snapshots erstellen und vergleichen, Snapshots zurücksetzen und automatische Snapshot-Zeitachsen unterstützen. Snapper ändert nie den Inhalt von Snapshots.</para>
    <para>Die Standardeinrichtung von Snapper lässt ein Rollback von Systemänderungen zu. Sie können es jedoch auch zum Erstellen von Sicherungen der Benutzerdaten auf Wechseldatenträgern verwenden. Als Grundlage für diese Funktionalität verwendet Snapper zwei Arten von Dateisystemen:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
        Btrfs, ein Kopie-beim-Schreiben-Betriebssystem für Linux, das nativ Dateisystem-Snapshots von Subvolumes unterstützt.  
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        LVM-Volumes mit Thin Provisioning formatiert mit XFS.
       </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>
        Sie können auch von <literal>Btrfs</literal>-Snapshots booten. 
       </para>
    </note>
    <section xml:id="snapper-basic-tasks">
      <title>Funktionsweise von Snapper</title>
      <para>Snapper verfügt über eine Kommandozeilen-Schnittstelle und eine YaST-Schnittstelle. Sowohl die Kommandozeilenschnittstelle als auch die YaST-Schnittstelle können austauschbar verwendet werden. Dadurch können Sie Snapshots erstellen, löschen und vergleichen sowie Änderungen zwischen Snapshots rückgängig machen.</para>
      <para>
      Mit Snapper können die folgenden Aufgaben ausgeführt werden:</para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
          <para>
          Systemänderungen rückgängig machen, die von <command>zypper</command> und YaST vorgenommen wurden. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Dateien aus früheren Snapshots wiederherstellen. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          System-Rollback durch Booten aus einem Snapshot vornehmen. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Im laufenden System manuell Snapshots erstellen und verwalten. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Führen Sie eine automatische Snapshot-Bereinigung durch.  
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section xml:id="snapper-snapshot-creation">
      <title>Erstellen von Snapshots</title>
      <para>
   Beim Erstellen eines Snapshots verweisen sowohl der Snapshot als auch das Original auf dieselben Blöcke im Dateisystem. Zunächst belegt ein Snapshot also keinen zusätzlichen Speicherplatz auf der Festplatte. Werden Daten im Original-Dateisystem bearbeitet, so werden die geänderten Datenblöcke kopiert, und die alten Datenblöcke werden im Snapshot beibehalten. Der Snapshot belegt daher dieselbe Speicherplatzmenge wie die geänderten Daten. Im Lauf der Zeit wächst der Speicherplatzbedarf eines Snapshots somit an. Wenn Sie also Dateien aus einem <literal>Btrfs</literal>-Dateisystem löschen, auf dem sich Snapshots befinden, wird unter Umständen <emphasis>kein</emphasis> Speicherplatz freigegeben!</para>
      <note>
        <title>Position der Snapshots</title>
        <para>
      Snapshots befinden sich stets auf der Partition oder dem Subvolume, auf dem der Snapshot aufgenommen wurde. Es ist nicht möglich, einen Snapshot auf einer anderen Partition oder einem anderen Subvolume zu speichern.
     </para>
      </note>
      <para>
     Folglich müssen Partitionen mit Snapshots größer sein als Partitionen ohne Snapshots. Die genaue Speichermenge ist dabei stark abhängig von der Anzahl der Snapshots und vom Umfang der Änderungen an den Daten. Als Faustregel sollten Sie für diese Partitionen doppelt so viel Speicherplatz vorsehen wie normalerweise. Um zu verhindern, dass es zu wenig Speicherplatz gibt, werden alte Snapshots automatisch bereinigt.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-default-setup">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Snapper-Standardeinrichtung</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
        Erfahren Sie mehr über die Standardkonfiguration von Snapper und die Standardeinstellungen.
       </para>
      </abstract>
    </info>
    <para>Snapper wird als Werkzeug zum Rückgängigmachen und Wiederherstellen von Systemänderungen eingerichtet. Standardmäßig ist die Root-Partition (<filename>/</filename>) von <phrase><phrase os="slmicro">SUSE Linux Micro</phrase></phrase> mit <literal>Btrfs</literal> formatiert. Das Erstellen von Snapshots wird automatisch aktiviert, wenn die root-Partition (<filename>/</filename>) groß genug ist (mehr als ca. 16 GB). Snapshots auf anderen Partitionen als <filename>/</filename> werden standardmäßig deaktiviert.</para>
    <important>
      <para>Es wird nicht empfohlen, Snapshots manuell zu aktivieren, nachdem das System mit Snapshots installiert wurde. Das Aktivieren von Snapper nach der Installation führt zu einer anderen Einrichtung als hier beschrieben.</para>
    </important>
    <tip>
      <title>Überprüfen der Größe der Root-Partition</title>
      <para>Die Größe der Root-Partition ist produktspezifisch. Um den Speicherplatz zu ermitteln, den die Root-Partition belegt, führen Sie Folgendes aus:</para>
      <screen>
        <prompt>&gt; </prompt>
        <command>df -h</command>
      </screen>
    </tip>
    <section xml:id="snapper-default-settings">
      <title>Snapper-Standardeinstellungen</title>
      <para>Snapshots werden nur für die Root-Partition erstellt, und bestimmte Verzeichnisse werden mithilfe von Subvolumes ausgeschlossen. Eine Liste der ausgeschlossenen Subvolumes finden Sie unter <xref linkend="snapper-subvolumes"/>.</para>
      <para>Snapper bietet automatische Snapshot-Bereinigungsalgorithmen, um zu verhindern, dass der Speicherplatz auf der Root-Partition knapp wird. Diese Algorithmen unterscheiden zwischen Zeitleisten-Snapshots und <emphasis>nummerierten</emphasis> Snapshots (Snapshot-Paare aus Verwaltung plus Installation). Das Bereinigungsverhalten kann basierend auf den folgenden Kriterien konfiguriert werden:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Begrenzte Anzahl: Das System kann so eingestellt werden, dass alte Snapshots automatisch gelöscht werden, wenn eine bestimmte Anzahl von Snapshots erreicht ist.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Altersgrenze: Alte Snapshots können gelöscht werden, wenn sie ein bestimmtes Alter überschreiten, wobei eine Anzahl von Snapshots für jeden Zeitraum (stündlich, täglich, monatlich, jährlich) beibehalten wird.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Snapshot-Paare aus <literal>Pre</literal> und <literal>post</literal>: Snapshot-Paare aus <literal>pre</literal> und <literal>post</literal>, die sich nicht unterscheiden, können automatisch gelöscht werden.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><literal>NUMBER_CLEANUP</literal>Bei nummerierten Snapshots, die Snapshot-Paare aus Verwaltung und Installation enthalten, wird die Bereinigung durch Parameter wie <literal>NUMBER_LIMIT</literal>, <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal> und <literal>NUMBER_MIN_AGE</literal> gesteuert. Die Standardwerte sind 2–10 für <literal>NUMBER_LIMIT</literal> und 4–10 für <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal>, was bedeutet, dass nur die jüngsten Snapshots aufbewahrt werden.</para>
      <para>Bei Snapshots auf der Zeitachse basiert die Bereinigung auf der Anzahl der Snapshots, die für jeden Typ aufbewahrt werden sollen (stündlich, täglich, wöchentlich, monatlich, jährlich). Zum Beispiel die letzten 24 stündlichen Snapshots, der erste tägliche Snapshot der letzten sieben Tage, der erste Snapshot der letzten zwölf Monate am letzten Tag des Monats usw. Zu den Parametern gehören <literal>TIMELINE_CLEANUP</literal>, <literal>TIMELINE_MIN_AGE</literal> sowie Intervallparameter wie <literal>TIMELINE_LIMIT_DAILY</literal>, <literal>TIMELINE_LIMIT_HOURLY</literal> und so weiter.</para>
      <para>Sie können jederzeit auf einen vorhandenen Snapshot zurücksetzen, indem Sie von dem jeweiligen Snapshot booten und ihn anschließend aktivieren.</para>
      <note>
        <title>Automatisches und manuelles Deaktivieren von Snapper</title>
        <para>Wenn Ihre Root-Partition kleiner als 16 GB ist, ist die automatische Erstellung von Snapshots wie oben beschrieben standardmäßig deaktiviert. In diesem Fall können Sie Snapshots manuell erstellen. Behalten Sie den verfügbaren Speicherplatz im Auge.</para>
        <para>Um automatische Snapshots zu deaktivieren, auch wenn Ihre Root-Partition ausreichend groß ist, deaktivieren Sie Snapshots manuell während der Installation im Schritt „Partitionseinrichtung“.</para>
      </note>
    </section>
    <section xml:id="snapper-on-root">
      <title>Snapper in der Root-Partition</title>
      <para>Wenn Snapper für den Betrieb in der Root-Partition konfiguriert ist, wird jedes Btrfs-Subvolume standardmäßig ausgeschlossen.</para>
      <para>Das Standardverhalten von Snapper ist in je einer Konfigurationsdatei pro Partition und Btrfs-Subvolume definiert. Diese Konfigurationsdateien sind unter <filename>/etc/snapper/configs/</filename> gespeichert.</para>
    </section>
    <section xml:id="snapper-subvolumes">
      <title>Verzeichnisse, die aus Snapshots ausgenommen sind</title>
      <para>Der primäre Anwendungsfall für Snapshots besteht darin, das System auf einen früheren Zustand zurückzusetzen. Daher gibt es bestimmte Subvolumes (Verzeichnisse), für die die Erstellung von Snapshots deaktiviert ist.</para>
      <para>Die folgende Liste enthält Verzeichnisse, die von Snapshots ausgeschlossen sind. Abhängig von Ihrem Produkt und Ihrer Architektur sind möglicherweise nicht alle auf Ihrem System verfügbar.
          </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Ein Rollback der Bootloader-Konfiguration wird nicht unterstützt. Die obigen Verzeichnisse sind abhängig von der Architektur. Die ersten beiden Verzeichnisse gelten für AMD64-/Intel 64-Computer und die letzten beiden Verzeichnisse für IBM POWER bzw. für IBM Z.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/home</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Wenn sich <filename>/home</filename> nicht auf einer separaten Partition befindet, wird es ausgeschlossen, damit bei einem Rollback keine von Benutzern erstellte Daten verloren gehen.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><filename>/opt</filename>, <filename>/usr/local</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Diese Verzeichnisse werden bei der manuellen Installation von Produkten von Drittanbietern verwendet. Sie werden ausgeschlossen, damit die betreffenden Installationen bei einem Rollback nicht deinstalliert werden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/srv</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Enthält Daten für Web- und FTP-Server. Ausgeschlossen, damit bei einem Rollback kein Datenverlust eintritt.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/tmp</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Alle Verzeichnisse, die temporäre Dateien und Caches enthalten, werden aus den Snapshots ausgeschlossen.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/var</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Dieses Verzeichnis enthält viele Variablendateien, einschließlich Protokollen, temporärer Caches und Drittanbieterprodukten in <filename>/var/opt</filename>. Es ist der Standardspeicherort für Images und Datenbanken von virtuellen Maschinen. Daher wird dieses Subvolume so erstellt, dass alle Variablendaten von Snapshots ausgeschlossen werden und Copy-on-Write deaktiviert ist.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/run</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Dieses Verzeichnis enthält Anwendungslaufzeitdaten und wird von Snapshots ausgeschlossen, um die Größe des Snapshots zu verringern und zu verhindern, dass potenziell vertrauliche Informationen enthalten sind.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <tip>
        <para>
              Die Liste der Subvolumes ist produktspezifisch. Um zu sehen, welche Subvolumes unter <filename>/</filename> erstellt werden und welche Verzeichnisse vom Standard-Snapshot-Verhalten ausgeschlossen sind, führen Sie Folgendes aus:</para>
        <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> btrfs subvolume list /</screen>
      </tip>
      <note>
        <title>Warum ist der Speicherplatz begrenzt?</title>
        <para>
        Beim Erstellen eines Snapshots werden keine physischen Datenkopien erstellt. Ein Snapshot besteht nur aus Zeigern auf die jeweiligen Datenblöcke. Solange der Snapshot mit dem aktuellen System konsistent bleibt, belegt er fast keinen zusätzlichen Speicherplatz (abgesehen von den darin enthaltenen Metadaten). Wenn jedoch eine Datei auf dem System geändert wird, werden die geänderten Daten im Snapshot aufgezeichnet. Im Laufe der Zeit, wenn sich weitere Änderungen ansammeln und der Snapshot vom Live-System abweicht, nimmt die Größe des Snapshots entsprechend zu.</para>
        <para>Um zu verhindern, dass Datenträger voll laufen (und das System dadurch nicht mehr funktioniert), empfehlen wir eine minimale Größe des Root-Dateisystems. Die erforderliche Größe hängt von der Systemauslastung ab:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Die Häufigkeit der Erstellung von Snapshots</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Die Aufbewahrungsdauer von Snapshots</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Die Geschwindigkeit der Änderungen am System</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Im Allgemeinen gilt: Je mehr Snapshots Sie haben, desto länger werden sie aufbewahrt, und je häufiger sich das System ändert, desto größer muss die Root-Partition sein.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  <section role="glue" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts-more-info">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Weitere Informationen</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
  Weitere Informationen zum Btrfs-Dateisystem finden Sie unter <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/cha-filesystems.html#sec-filesystems-major-btrfs"/> und <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://wiki.archlinux.org/title/btrfs"/>.
  </para>
    <para>Weitere Informationen zu LVM-Volumes finden Sie unter <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/part-lvm.html"/>.</para>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Rechtliche Hinweise</title>
    </info>
    <para> Copyright © 2006–<?dbtimestamp format="Y"?>
 SUSE LLC und Mitwirkende. Alle Rechte vorbehalten. </para>
    <para>
    Es wird die Genehmigung erteilt, dieses Dokument unter den Bedingungen der GNU Free Documentation License, Version 1.2 oder (optional) Version 1.3 zu vervielfältigen, zu verbreiten und/oder zu verändern; die unveränderlichen Abschnitte hierbei sind der Urheberrechtshinweis und die Lizenzbedingungen. Eine Kopie dieser Lizenz (Version 1.2) finden Sie im Abschnitt <quote>GNU Free Documentation License</quote>.
  </para>
    <para>
    Die SUSE Marken finden Sie im <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"/>. Alle anderen Marken von Drittanbietern sind Besitz ihrer jeweiligen Eigentümer. Markensymbole (®, ™ usw.) kennzeichnen Marken von SUSE und ihren Tochtergesellschaften. Sternchen (*) kennzeichnen Marken von Drittanbietern.
  </para>
    <para>
    Alle Informationen in diesem Buch wurden mit größter Sorgfalt zusammengestellt. Auch hierdurch kann jedoch keine hundertprozentige Richtigkeit gewährleistet werden. Weder SUSE LLC noch ihre Tochtergesellschaften noch die Autoren noch die Übersetzer können für mögliche Fehler und deren Folgen haftbar gemacht werden.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Freie GNU-Dokumentationslizenz (GNU Free Documentation License)</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Es ist jedermann gestattet, diese Lizenzurkunde zu vervielfältigen und unveränderte Kopien zu verbreiten; Änderungen sind jedoch nicht erlaubt.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. VORWORT
  </bridgehead>
    <para>
  Der Zweck dieser Lizenz ist es, eine Dokumentation (Handbuch etc.) zu ermöglichen, die funktional, hilfreich und frei ist: damit jede Person sie sowohl kommerziell als auch nichtkommerziell kopieren, weiterverteilen und ändern darf. Weiterhin sichert diese Lizenz einem Autor oder Verleger die Möglichkeit, Anerkennung für seine Arbeit zu erhalten, ohne für Änderungen durch andere verantwortlich gemacht zu werden.
 </para>
    <para>
  Diese Lizenz ist eine Art von „copyleft“, was bedeutet, dass von diesem Dokument abgeleitete Werke ihrerseits in derselben Weise frei sein müssen. Dies vervollständigt die „Allgemeine öffentliche GNU-Lizenz“ (GNU General Public License), die eine „copyleft“-Lizenz ist und für freie Software entworfen wurde.
 </para>
    <para>
  Wir haben diese Lizenz entwickelt, um sie für Handbücher für freie Software zu verwenden, da freie Software auch eine freie Dokumentation benötigt. Zu einem freien Programm gehören auch freie Handbücher, die dieselben Freiheiten wie die Software bieten. Diese Lizenz ist aber nicht auf Softwarehandbücher beschränkt; vielmehr kann sie für jede Art von Textwerk verwendet werden, unabhängig davon, was das Thema ist oder ob es als gedrucktes Buch veröffentlicht wurde. Wir empfehlen diese Lizenz prinzipiell für Werke, die als Anleitung oder Referenz dienen sollen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. ANWENDBARKEIT UND DEFINITIONEN
  </bridgehead>
    <para>
  Diese Lizenz findet Anwendung auf jedes Handbuch oder andere Werk, unabhängig von dem Medium, auf dem es erscheint, das einen vom Rechteinhaber eingefügten Hinweis enthält, der besagt, dass das Werk unter den Bedingungen dieser Lizenz verbreitet werden darf. Ein solcher Hinweis gewährt eine weltweit gültige, tantiemenfreie und zeitlich unbefristete Lizenz, die es gestattet, das Werk unter den hier festgelegten Bedingungen zu nutzen. Der Begriff „Dokument“ wird im Folgenden für alle solche Handbücher und Werke verwendet. Jede Person kann Lizenznehmer sein und wird im Folgenden mit Sie angesprochen. Sie akzeptieren diese Lizenz, wenn Sie ein Dokument derart kopieren, verändern oder verteilen, dass Sie gemäß den Gesetzen zum Copyright die Erlaubnis benötigen.
 </para>
    <para>
  Eine „modifizierte Version“ des Dokuments steht für jedes Werk, welches das Dokument als Ganzes oder in Teilen enthält, sowohl unverändert als auch mit Änderungen kopiert und/oder in andere Sprachen übersetzt.
 </para>
    <para>
  Ein „zweitrangiger Abschnitt“ ist ein benannter Anhang oder eine Einleitung des Dokuments, der bzw. die sich ausschließlich mit dem Verhältnis des Autors oder Verlegers des Dokuments zu dem eigentlichen Thema des Dokuments (oder damit zusammenhängenden Dingen) beschäftigt und der bzw. die nichts enthält, was direkt zu dem eigentlichen Thema gehört. (Wenn das Dokument beispielsweise ein Buch über Mathematik ist, dann darf ein zweitrangiger Abschnitt nichts über Mathematik enthalten). Dies kann eine historische Beziehung zu dem Thema oder damit zusammenhängenden Dingen oder von gesetzlicher, gesellschaftlicher, philosophischer, ethischer oder politischer Art sein, die das Thema betreffen.
 </para>
    <para>
  Die „unveränderlichen Abschnitte“ sind benannte zweitrangige Abschnitte, deren Titel als unveränderlicher Abschnitt in dem Lizenzhinweis, der das Dokument unter diese Lizenz stellt, aufgeführt sind. Wenn ein Abschnitt nicht in die oben stehende Definition eines zweitrangigen Abschnitts passt, dann ist es nicht erlaubt, diesen Bereich als unveränderlichen Bereich zu kennzeichnen. Das Dokument kann auch keine unveränderlichen Bereiche enthalten. Wenn das Dokument keine unveränderlichen Bereiche angibt, sind keine solchen darin enthalten.
 </para>
    <para>
  „Umschlagtexte“ sind bestimmte, kurze Textstücke, die als vorderer Umschlagtext oder als hinterer Umschlagtext in der Notiz benannt werden, die besagt, dass das Dokument unter dieser Lizenz freigegeben ist. Ein vorderer Umschlagtext kann bis zu 5 Worte enthalten, ein hinterer Umschlagtext bis zu 25 Worte.
 </para>
    <para>
  Eine transparente Kopie des Dokuments bezeichnet eine maschinenlesbare Kopie, dargestellt in einem Format, dessen Spezifikationen allgemein verfügbar sind und das geeignet ist, das Dokument auf einfache Weise mit einem allgemeinen Texteditor oder (für Bilder, die aus Pixeln bestehen) mit einem allgemeinen Bildbearbeitungsprogramm oder (für Zeichnungen) mit einem häufig verfügbaren Zeichenprogramm zu überarbeiten und es als Eingabe für Textformatierer zu verwenden oder als Eingabe für automatische Konvertierungsprogramme, die eine Reihe von unterschiedlichen Formaten erzeugen, die ihrerseits als Eingabe für Textformatierer verwendet werden können. Eine Kopie in ein anderes transparentes Dateiformat, dessen Auszeichnung oder Fehlen der Auszeichnung derart beschaffen sind, nachfolgende Modifikationen durch die Leser zu verhindern oder zu erschweren, ist nicht transparent. Ein Bildformat ist nicht transparent, wenn es für eine wesentliche Menge von Text verwendet wird. Eine Kopie, die nicht „transparent“ ist, wird als „opak“ bezeichnet.
 </para>
    <para>
  Beispiele verwendbarer Formate für transparente Kopien schließen einfachen ASCII-Text ohne Auszeichnungen, Texinfo-Eingabeformat, LaTeX-Eingabeformat, SGML oder XML, sofern die verwendete DTD öffentlich verfügbar ist, sowie standardkonformes, einfaches HTML, Postscript oder PDF, die für Veränderungen durch Menschen entworfen sind, ein. Beispiele für transparente Bildformate sind u. a. PNG, XCF und JPG. Opake Formate sind unter anderem solche proprietären Formate, die nur von proprietären Textverarbeitungsprogrammen gelesen und bearbeitet werden können, SGML oder XML, deren DTD und/oder Verarbeitungswerkzeuge nicht allgemein verfügbar sind, und maschinengeneriertes HTML, PostScript oder PDF, das von manchen Textverarbeitungsprogrammen nur zu Ausgabezwecken erzeugt wird.
 </para>
    <para>
  Mit „Titelseite“ werden bei einem gedruckten Buch die eigentliche Titelseite sowie die direkt darauf folgenden Seiten bezeichnet, die all das in lesbarer Form enthalten, was gemäß dieser Lizenz auf der Titelseite erscheinen muss. Für Werke, die in Formaten vorliegen, die keine Titelseiten haben, gilt als „Titelseite“ der Text, der direkt nach der auffälligsten Darstellung des Titels des Werks folgt, aber noch vor dem Inhalt des Werks steht.
 </para>
    <para>
  Ein Abschnitt mit dem „Titel XYZ“ bezeichnet einen benannten Unterbereich des Dokuments, dessen Titel entweder genau XYZ ist oder der XYZ in Anführungszeichen enthält und nach einem Text folgt, der XYZ in eine andere Sprache übersetzt. (Hier steht XYZ für einen speziellen Abschnittsnamen, der im Folgenden erwähnt wird, wie „Danksagung“, „Widmung“, „Anmerkung“ oder „Historie“.) Den „Titel eines Abschnitts beibehalten“ bedeutet, dass beim Modifizieren des Dokuments dieser Abschnitt mit dem „Titel XYZ“ bleibt, wie es in dieser Definition festgelegt ist.
 </para>
    <para>
  Das Dokument kann direkt hinter der Notiz, die besagt, dass das Dokument unter dieser Lizenz freigegeben ist, Garantieausschlüsse enthalten. Durch die Bezugnahme auf diese Haftungsausschlüsse werden selbige als in dieser Lizenz eingeschlossen angesehen, jedoch nur bezüglich des Ausschlusses von Garantien: Jede weitere etwaige Implizierung bzw. Interpretation dieser Haftungsausschlüsse ist ungültig und hat keinen Einfluss auf diese Lizenz.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. UNVERÄNDERTE KOPIEN
  </bridgehead>
    <para>
  Sie dürfen das Dokument auf jedem Medium sowohl kommerziell als auch nichtkommerziell kopieren und verbreiten, vorausgesetzt, dass diese Lizenz, die Copyright-Hinweise sowie der Lizenzhinweis, der besagt, dass diese Lizenz auf das Dokument anzuwenden ist, in allen Kopien reproduziert wird und dass keine weiteren Bedingungen jeglicher Art zu denen dieser Lizenz hinzugefügt werden. Sie dürfen in den Kopien, die Sie erstellen oder verbreiten, keinerlei technische Maßnahmen treffen, um das Lesen oder das weitere Kopieren zu erschweren oder zu kontrollieren. Dennoch dürfen Sie Gegenleistungen für Kopien akzeptieren. Wenn Sie eine ausreichend große Menge von Kopien verteilen, müssen Sie zusätzlich die Bestimmungen von Ziffer 3 beachten.
 </para>
    <para>
  Sie können außerdem unter denselben Bedingungen, die oben angeführt sind, Kopien verleihen und Sie können Kopien auch öffentlich bewerben.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. KOPIEN IN MENGEN
  </bridgehead>
    <para>
  Wenn Sie gedruckte Kopien des Dokuments (oder Kopien auf Medien, die üblicherweise gedruckte Umschläge haben), in einer Stückzahl von mehr als 100 veröffentlichen und der Lizenzhinweis des Dokuments Umschlagtexte verlangt, müssen die Kopien in Hüllen verpackt sein, die alle diese Umschlagtexte klar und lesbar enthalten: Frontseitentexte vorne, Rückseitentexte hinten. Beide Umschläge müssen Sie außerdem klar und lesbar als den Herausgeber dieser Kopien benennen. Der vordere Umschlag muss den gesamten Titel darstellen, mit allen Worten gleich auffällig und sichtbar. Sie können weiteres Material den Umschlägen hinzufügen. Das Kopieren mit Änderungen, die auf Umschläge begrenzt sind, können, solange der Titel des Dokuments erhalten bleibt, ansonsten als unveränderte Kopien behandelt werden.
 </para>
    <para>
  Wenn der vorgeschriebene Text für einen der Umschläge zu umfangreich ist, um lesbar zu bleiben, sollten Sie den ersten der aufgelisteten Texte auf den aktuellen Umschlag nehmen (so viel wie vernünftigerweise möglich ist) und den Rest auf direkt angrenzende Seiten.
 </para>
    <para>
  Wenn Sie mehr als 100 opake Kopien veröffentlichen oder verbreiten, müssen Sie entweder eine maschinenlesbare, transparente Kopie jeder opaken Kopie beilegen oder mit bzw. in jeder opaken Kopie eine Computer-Netzwerk-Adresse angeben, von wo die allgemeine, netzwerkbenutzende Öffentlichkeit Zugriff zum Download einer kompletten transparenten Kopie über öffentliche Standardnetzwerkprotokolle hat. Wenn Sie sich für die letztere Möglichkeit entscheiden, müssen Sie mit Beginn der Verbreitung der opaken Kopien in Stückzahlen zumutbare und vernünftige Schritte unternehmen, um sicherzustellen, dass die transparenten Kopien mindestens ein Jahr nach der Auslieferung der letzten opaken Kopie (direkt oder über einen Agenten oder Händler) dieser Ausgabe an die Öffentlichkeit an der genannten Adresse verfügbar bleiben.
 </para>
    <para>
  Es wird gebeten, aber nicht gefordert, dass Sie ausreichend lange vor der Auslieferung einer größeren Menge von Kopien Kontakt mit den Autoren des Dokuments aufnehmen, um diesen die Möglichkeit zu geben, Ihnen eine aktualisierte Version des Dokuments zukommen zu lassen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. ÄNDERUNGEN
  </bridgehead>
    <para>
  Unter den obigen Bedingungen unter Ziffer 2 und 3 können Sie modifizierte Versionen kopieren und verbreiten, vorausgesetzt, dass Sie die modifizierte Version unter exakt dieser Lizenz herausgeben, wobei die modifizierte Version die Rolle des Dokuments einnimmt, und dadurch die weitere Modifikation und Verbreitung an jeden lizenzieren, der eine Kopie davon besitzt. Zusätzlich müssen Sie die folgenden Dinge in der modifizierten Version beachten:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Benutzen Sie auf der Titelseite (und auf Umschlägen, sofern vorhanden) einen Titel, der sich von dem Titel des Dokuments und von früheren Versionen unterscheidet. (Die früheren Versionen sollten, wenn es welche gibt, im Abschnitt Historie aufgelistet werden.) Sie können denselben Titel wie den einer Vorgängerversion verwenden, wenn der ursprüngliche Herausgeber damit einverstanden ist.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Geben Sie auf der Titelseite eine oder mehrere Personen oder Einheiten, die als Autoren auftreten können, als für die Modifikationen verantwortliche Autoren der modifizierten Version, zusammen mit mindestens fünf der ursprünglichen Autoren der Ursprungsversion, an (alle vorherige Autoren, wenn es weniger als fünf sind), es sei denn, diese befreien Sie von dieser Notwendigkeit.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Geben Sie auf der Titelseite den Namen des Herausgebers als Herausgeber an.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie alle Copyright-Vermerke des Dokuments.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Setzen Sie einen passenden Copyright-Vermerk für Ihre Modifikationen direkt hinter die anderen Copyright-Vermerke.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Schließen Sie direkt hinter den Copyright-Vermerken einen Lizenzhinweis ein, der die öffentliche Erlaubnis erteilt, die modifizierte Version unter den Bedingungen dieser Lizenz zu benutzen, wie es im Anhang weiter unten beschrieben ist.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Behalten Sie im Copyright-Vermerk die komplette Liste der unveränderlichen Abschnitte und obligatorischen Umschlagtexte bei, die in dem Lizenzvermerk des Dokuments aufgeführt sind.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Schließen Sie eine unveränderte Kopie dieser Lizenz mit ein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Behalten Sie den Abschnitt „Historie“ bei. Behalten Sie den Titel bei und fügen Sie einen Punkt hinzu, der mindestens den Titel, das Jahr, die neuen Autoren und den Herausgeber, wie sie auf der Titelseite aufgeführt sind, enthält. Sollte es keinen Abschnitt „Historie“ geben, dann erstellen Sie einen, der Titel, Jahr, Autor und Herausgeber des Dokuments, wie auf der Titelseite angegeben, enthält, und fügen Sie einen Punkt hinzu, der die modifizierte Version, wie oben dargestellt, beschreibt.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie die Netzwerkadresse, die angegeben wurde, um Zugang zu einer transparenten Kopie zu gewähren, sowie entsprechend angegebene Adressen früherer Versionen, auf denen das Dokument aufbaute. Diese Angaben können in den Abschnitt „Historie“ verschoben werden. Sie können die Netzwerkadresse weglassen, wenn sie sich auf ein Werk bezieht, das mindestens 4 Jahre vor dem Dokument selbst veröffentlicht wurde, oder wenn der ursprüngliche Herausgeber der Version, auf die sich die Adresse bezieht, seine Erlaubnis erteilt.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Behalten Sie für alle Abschnitte, die mit „Danksagung“ oder „Widmung“ überschrieben sind, den Titel sowie die Substanz und den Ton aller vom Geber gemachten Danksagungen und/oder Widmungen in diesem Abschnitt bei.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie alle unveränderlichen Abschnitte unverändert, sowohl im Titel als auch im Text. Abschnittsnummern oder dergleichen gelten hierbei nicht als Teil des Titels.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Löschen Sie alle Abschnitte, die mit „Anmerkungen“ überschrieben sind. Ein solcher Abschnitt sollte nicht in der modifizierten Version enthalten sein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Benennen Sie keinen Abschnitt in „Anmerkungen“ um oder in einen Namen, der in Konflikt mit einem „unveränderlichen Abschnitt“ gerät.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie alle Garantieausschlüsse.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  Wenn die modifizierte Version neue Titeleien oder Anhänge enthält, die als zweitrangig qualifiziert sind und kein Material einschließen, das aus dem Dokument kopiert wurde, können Sie diese nach eigenem Ermessen in ihrer Gesamtheit oder teilweise als unveränderlich bestimmen. Fügen Sie dazu ihre Titel zur Liste der unveränderlichen Abschnitte im Lizenzhinweis der geänderten Version hinzu. Diese Titel müssen sich von allen anderen Titeln unterscheiden.
 </para>
    <para>
  Sie können einen Abschnitt Anmerkungen anfügen, sofern dieser nichts als Bemerkungen verschiedener Stellen zu der modifizierten Version enthält, beispielsweise Publikumsreaktionen oder eine Mitteilung, dass der Text von einer Organisation als maßgebliche Definition eines Standards geprüft wurde.
 </para>
    <para>
  Sie können einen Teil mit bis zu fünf Worten als vorderen Umschlagtext und einen mit bis zu 25 Worten als hinteren Umschlagtext an das Ende der Liste mit den Umschlagtexten der modifizierten Version hinzufügen. Nur je ein Teil für den vorderen Umschlagtext und den hinteren Umschlagtext können von jeder Einheit hinzugefügt (oder durch entsprechende Anordnung erstellt) werden. Wenn das Dokument bereits einen Umschlagtext für denselben Umschlag enthält, der von Ihnen oder der Einheit, in deren Namen Sie tätig sind, bereits früher eingefügt wurde, dürfen Sie keinen neuen hinzufügen. Sie können aber den alten ersetzen, wenn Sie die ausdrückliche Genehmigung des Herausgebers haben, der den früheren Text eingefügt hat.
 </para>
    <para>
  Der/die Autor(en) und Herausgeber des Dokuments geben durch diese Lizenz weder implizit noch explizit die Erlaubnis, ihren Namen für Werbung in den Anmerkungen der modifizierten Version zu benutzen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. KOMBINIEREN VON DOKUMENTEN
  </bridgehead>
    <para>
  Sie können mehrere Dokumente, die unter dieser Lizenz freigegeben sind, gemäß den Bedingungen unter Ziffer 4 für modifizierte Versionen miteinander kombinieren, vorausgesetzt, dass in der Kombination alle unveränderlichen Abschnitte aller Originaldokumente enthalten sind und dass Sie diese alle in der Liste der unveränderlichen Abschnitte der Lizenzanmerkung des kombinierten Dokuments aufführen sowie alle Garantieausschlüsse erhalten.
 </para>
    <para>
  Das kombinierte Werk braucht nur eine Kopie dieser Lizenz zu enthalten und mehrere identische unveränderliche Abschnitte können durch eine einzelne Kopie ersetzt werden. Wenn es mehrere unveränderliche Abschnitte mit unterschiedlichem Inhalt, aber gleichem Namen gibt, machen Sie den Namen eindeutig, indem Sie am Ende des Titels, in Anführungszeichen, den Namen des Originalautors oder Herausgebers, falls bekannt, oder anderenfalls eine eindeutige Nummer anhängen. Machen Sie dasselbe mit den Titeln der Abschnitte in der Liste der unveränderlichen Abschnitte im Lizenzhinweis des kombinierten Werks.
 </para>
    <para>
  In der Kombination müssen Sie alle Abschnitte mit dem Titel „Historie“ in den unterschiedlichen Dokumenten zu einem einzelnen Abschnitt „Historie“ zusammenführen; entsprechend verfahren Sie mit den Abschnitten „Danksagung“ und „Widmung“. Sie müssen alle Abschnitte mit dem Titel „Anmerkungen“ löschen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. SAMMLUNGEN VON DOKUMENTEN
  </bridgehead>
    <para>
  Sie können eine Sammlung von Dokumenten erstellen, bestehend aus diesem Dokument und weiteren, unter dieser Lizenz stehenden Dokumenten, wobei Sie die einzelnen Kopien dieser Lizenz in den verschiedenen Dokumenten durch eine einzelne Kopie, die in der Sammlung enthalten ist, ersetzen, vorausgesetzt, Sie befolgen in allen andern Punkten, für jedes der Dokumente, die Regeln für unveränderte Kopien.
 </para>
    <para>
  Sie können ein einzelnes Dokument aus einer solchen Sammlung herausziehen und einzeln unter dieser Lizenz verbreiten, vorausgesetzt, Sie fügen eine Kopie dieser Lizenz in das extrahierte Dokument ein und befolgen ansonsten die Bedingungen dieser Lizenz für unveränderte Kopien.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. ZUSAMMENFASSUNG MIT UNABHÄNGIGEN WERKEN
  </bridgehead>
    <para>
  Eine Zusammenstellung des Werks, oder von Ableitungen davon, mit anderen, separaten und unabhängigen Dokumenten oder Werken in oder auf demselben Band eines Speicher- oder Verbreitungsmediums wird dann eine „Sammlung“ genannt, wenn die Copyrights der Zusammenstellung nicht dazu verwendet werden, die Rechte der Benutzer, die für die einzelnen Werke gewährt werden, stärker zu beschränken, als dies durch die Lizenzen der einzelnen Werke geschieht. Wenn das Werk in einer Aggregation vorhanden ist, so gilt diese Lizenz nicht für die anderen Werke dieser Aggregation, die keine Ableitung des Dokuments sind.
 </para>
    <para>
  Wenn die Bestimmungen für die „Umschlagtexte“ aus Ziffer 3 Anwendung finden, und wenn das Dokument weniger als die Hälfte der gesamten Sammlung ausmacht, dann können die Umschlagtexte auf Seiten gesetzt werden, die das Dokument innerhalb der Sammlung umschließen, oder auf das elektronische Äquivalent eines Umschlags, wenn das Dokument in elektronischer Form vorliegt. Anderenfalls müssen sie auf gedruckten Umschlägen erscheinen, die das gesamte Werk umschließen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. ÜBERSETZUNG
  </bridgehead>
    <para>
  Die Übersetzung wird als eine Art von Modifikation betrachtet, so dass Sie Übersetzungen des Dokuments unter den Bedingungen von Abschnitt 4 verbreiten dürfen. Das Ersetzen von unveränderlichen Abschnitten durch Übersetzungen erfordert eine besondere Genehmigung der Urheberrechtsinhaber. Sie können jedoch Übersetzungen einiger oder aller unveränderlichen Abschnitte zusätzlich zu den Originalversionen dieser unveränderlichen Abschnitte einfügen. Sie können eine Übersetzung dieser Lizenz und aller Lizenzhinweise im Dokument sowie aller Garantieausschlüsse hinzufügen, vorausgesetzt, dass Sie ebenso die originale englische Version dieser Lizenz und aller Hinweise und Ausschlüsse beifügen. Sollten die Übersetzung und die Originalversion dieser Lizenz oder eines Hinweises oder Ausschlusses voneinander abweichen, so hat die Originalversion Vorrang.
 </para>
    <para>
  Wenn ein Abschnitt des Dokuments mit „Danksagung“, „Widmung“ oder „Historie“ überschrieben ist, so ist durch die Anforderung (Ziffer 4), den Titel dieses Abschnitts beizubehalten, die Änderung des aktuellen Titels erforderlich.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9.	KÜNDIGUNG
  </bridgehead>
    <para>
  Sie dürfen dieses Dokument nicht kopieren, verändern, unterlizenzieren oder verteilen, mit der Ausnahme, dass Sie es ausdrücklich unter dieser Lizenz tun. Jedweder andere Versuch zu kopieren, zu modifizieren, weiterzulizenzieren oder -zuverbreiten, ist unzulässig und führt automatisch zum Entzug der durch diese Lizenz gewährten Rechte. Für Personen, die Kopien oder Rechte von Ihnen gemäß den Bestimmungen dieser Lizenz erhalten haben, wird die Lizenz jedoch nicht beendet, solange sie alle Bestimmungen einhalten.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. SPÄTERE ÜBERARBEITUNGEN DIESER LIZENZ
  </bridgehead>
    <para>
  Die Free Software Foundation kann von Zeit zu Zeit neue, überarbeitete Versionen der Freien GNU-Dokumentationslizenz (GNU Free Dokumentation License) veröffentlichen. Solche neuen Versionen ähneln in den Grundzügen der aktuellen Version, können sich jedoch in Details bezüglich neuer Probleme davon unterscheiden. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"/>.
 </para>
    <para>
  Jede Version dieser Lizenz erhält eine eigene Versionsnummer. Wenn im Dokument angegeben wird, dass es dieser Lizenz in einer bestimmten Versionsnummer oder jeder späteren Version unterliegt, so haben Sie die Wahl, entweder den Bestimmungen der genannten Version zu folgen oder denen jeder beliebigen späteren Version, die von der Free Software Foundation veröffentlicht wurde. Wenn das Dokument keine Versionsnummer angibt, können Sie eine beliebige Version wählen, die je von der Free Software Foundation veröffentlicht wurde (jedoch keine Entwürfe).
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ANHANG: Wie Sie diese Lizenz für Ihre Dokumente verwenden können
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled &#x201C;GNU
Free Documentation License&#x201D;.</screen>
    <para>
  Wenn Sie unveränderliche Abschnitte, vordere und hintere Umschlagtexte haben, ersetzen Sie die Zeile: „Es gibt keine...... Umschlagtext“ durch die folgende:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  Wenn Sie unveränderliche Abschnitte, aber keine Umschlagtexte oder irgendeine andere Kombination der drei Bereiche haben, mischen Sie die verschiedenen Alternativen, dass sie zu Ihren Anforderungen passen.
 </para>
    <para>
  Wenn Ihr Dokument nicht triviale Codebeispiele enthält, empfehlen wir, diese Beispiele parallel unter einer freien Softwarelizenz Ihrer Wahl, beispielsweise der Allgemeinen öffentlichen GNU-Lizenz (GNU General Public License), zu lizenzieren, um ihren Gebrauch in freier Software zu erlauben.
</para>
  </appendix>
</article>
