<?xml version="1.0"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="pam-description" xml:lang="de">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">Authentifizierung mit PAM</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:id="rh-pam-description">
      <revision>
        <date>2024-11-11</date>
        <revdescription>
          <para>
              First initial version.
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="updated" content="2023-10-26" its:translate="no"/>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="architecture" its:translate="no">
      <phrase>AMD64/Intel&#xA0;64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="6.0" os="slmicro">
        <phrase>
          <phrase os="slmicro">SUSE Linux Micro</phrase>
        </phrase>
      </productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="title" its:translate="yes">Eine Beschreibung von PAM, seiner Verwendung und Konfiguration.</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="description" its:translate="yes">PAM wird im Authentifizierungsprozess als eine Schicht verwendet, die den Zugriff zwischen dem Benutzer und der Anwendung vermittelt.</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="social-descr" its:translate="yes">In diesem Artikel wird beschrieben, wie der modulare Authentifizierungsmechanismus funktioniert und wie er konfiguriert wird.</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="category" its:translate="no">
      <phrase>Systems Management</phrase>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="task" its:translate="no">
      <phrase>Configuration</phrase>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="series" its:translate="no">Product &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Smart Docs</dm:component>
        <dm:product>Documentation</dm:product>
        <dm:assignee>maintainer@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>WAS?</term>
          <listitem>
            <para>
              In diesem Artikel werden das PAM-Konzept, die Struktur der PAM-Konfiguration und die Verwendung von Tools zur Konfiguration von PAM beschrieben.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>WARUM?</term>
          <listitem>
            <para>
              Sie möchten wissen, wie Sie ein PAM-Modul festlegen und Ihr System für die Verwendung der U2F-Schlüssel konfigurieren.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>AUFWAND</term>
          <listitem>
            <para>
                Es dauert etwa 20 Minuten, den Artikel zu lesen.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>ANFORDERUNGEN</term>
          <listitem>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                    Zum Festlegen der Authentifizierung mit den U2F-Schlüsseln benötigen Sie entweder YubiKeys oder Security Keys.
                  </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-about">
    <info>
      <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
        <para/>
      </abstract>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Einführung in PAM</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Häufig möchten Systemadministratoren und Programmierer den Zugriff auf bestimmte Teile des Systems einschränken oder die Nutzung bestimmter Funktionen einer Anwendung begrenzen. Ohne PAM müssen die Anwendungen bei jedem neu eingeführten Authentifizierungsmechanismus, wie LDAP, Samba oder Kerberos, angepasst werden. Dieser Prozess ist jedoch zeitaufwändig und fehleranfällig. Eine Möglichkeit, diese Nachteile zu vermeiden, ist eine Trennung zwischen den Anwendungen und dem Authentifizierungsmechanismus und das Delegieren der Authentifizierung an zentral verwaltete Module. Wenn ein neues Authentifizierungsschema erforderlich ist, genügt es, ein geeignetes <emphasis>PAM-Modul</emphasis> für die Verwendung durch das betreffende Programm anzupassen oder zu schreiben.
  </para>
    <para>
    Das PAM-Konzept besteht aus:
  </para>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
      <listitem>
        <para><emphasis>PAM-Modulen</emphasis>, die eine Reihe freigegebener Bibliotheken für einen bestimmten Authentifizierungsmechanismus sind.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        Einem <emphasis>Modulstapel</emphasis> mit einem oder mehreren PAM-Modulen.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        Ein PAM-fähiger <emphasis>Dienst</emphasis>, der eine Authentifizierung mit Hilfe eines Modulstapels oder von PAM-Modulen benötigt. Normalerweise ist ein Dienst ein bekannter Name der entsprechenden Anwendung, wie <command>login</command> oder <command>su</command>. Der Dienstname <literal>other</literal> ist ein reserviertes Wort für Standardregeln.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Modulargumente</emphasis>, mit denen die Ausführung eines einzelnen PAM-Moduls beeinflusst werden kann.
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        Ein Mechanismus, der jedes <emphasis>Ergebnis</emphasis> der Ausführung eines einzelnen PAM-Moduls auswertet. Ein positiver Wert führt das nächste PAM-Modul aus. Die Art und Weise, wie ein negativer Wert behandelt wird, hängt von der Konfiguration ab: <quote>kein Einfluss, fortfahren</quote> bis hin zu <quote>sofort beenden</quote> und alles dazwischen sind gültige Optionen.
      </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section role="reference" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-configuration-files">
    <info>
      <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
        <para/>
      </abstract>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Struktur der PAM-Konfiguration</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    PAM unter <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> verfügt über eine sogenannte verzeichnisbasierte Konfiguration. Die festgelegten Konfigurationsdateien werden in <filename>/etc/pam.d</filename> gespeichert. Jeder Dienst (oder jedes Programm), der/das sich auf den PAM-Mechanismus stützt, hat seine eigene Konfigurationsdatei in diesem Verzeichnis. Den Dienst für <systemitem class="daemon">sshd</systemitem> finden Sie zum Beispiel in der Datei <filename>/etc/pam.d/sshd</filename>.
  </para>
    <note>
      <title>Dateibasierte Konfiguration (<filename>/etc/pam.conf</filename>) wird unter <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> nicht verwendet</title>
      <para>
      Die Konfiguration der einzelnen Dienste kann auch in <filename>/etc/pam.conf</filename> gespeichert werden. Dieses Konfigurationsschema wird jedoch aus Gründen der Wartung und der Benutzerfreundlichkeit nicht in <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> verwendet.
    </para>
    </note>
    <para>
    Mit den Dateien unter <filename>/etc/pam.d/</filename> werden die für die Authentifizierung verwendeten PAM-Module definiert. Jede Datei besteht aus Zeilen, die einen Dienst definieren, und jede Zeile besteht aus maximal vier Komponenten:
  </para>
    <screen>
      <replaceable>TYPE</replaceable>
      <replaceable>CONTROL</replaceable>
      <replaceable>MODULE_PATH</replaceable>
      <replaceable>MODULE_ARGS</replaceable>
    </screen>
    <para>
    Die Komponenten haben die folgende Bedeutung:
  </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <replaceable>TYPE</replaceable>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Deklariert den Typ des Dienstes. PAM-Module werden als Stapel verarbeitet. Verschiedene Arten von Modulen haben unterschiedliche Zwecke. Ein Modul prüft zum Beispiel das Passwort, ein anderes den Ort, von dem aus auf das System zugegriffen wird, und ein weiteres liest die benutzerspezifischen Einstellungen. PAM sind ungefähr vier verschiedene Modultypen bekannt:
        </para>
          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>auth</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Sie überprüfen die Authentizität des Benutzers, traditionell durch Abfrage eines Passworts. Dies kann jedoch auch mit einer Chipkarte oder durch biometrische Daten (z. B. Fingerabdrücke oder Iris-Scan) erreicht werden.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>account</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Mit Modulen dieses Typs wird überprüft, ob der Benutzer allgemein zur Verwendung des angeforderten Dienstes berechtigt ist. Solch eine Prüfung sollte beispielsweise durchgeführt werden, um sicherzustellen, dass keine Anmeldung mit einem Benutzernamen eines nicht mehr gültigen Kontos erfolgen kann.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>password</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Mit diesem Modultyp kann die Änderung eines Authentifizierungs-Tokens aktiviert werden. Normalerweise ist dies ein Passwort.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>session</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Mit diesem Modultyp werden Benutzersitzungen verwaltet und konfiguriert. Sie werden vor und nach der Authentifizierung gestartet, um Anmeldeversuche zu protokollieren und die spezifische Umgebung des Benutzers zu konfigurieren.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <replaceable>CONTROL</replaceable>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Zeigt das Verhalten eines PAM-Moduls an. Jedes Modul kann die folgenden Kontrollflags haben:
        </para>
          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>required</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Ein Modul mit dieser Flagge muss erfolgreich verarbeitet werden, damit die Authentifizierung fortgesetzt werden kann. Wenn ein Modul mit der Flagge <literal>required</literal> ausfällt, werden alle anderen Module mit derselben Flagge verarbeitet, bevor der Benutzer eine Meldung bezüglich des Fehlers beim Authentifizierungsversuch erhält.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>requisite</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Module mit dieser Flagge müssen ebenfalls erfolgreich verarbeitet werden, ähnlich wie Module mit der Flagge <literal>required</literal>. Falls jedoch ein Modul mit dieser Flagge ausfällt, erhält der Benutzer sofort eine entsprechende Rückmeldung und es werden keine weiteren Module verarbeitet. Bei einem erfolgreichen Vorgang werden die anderen Module nachfolgend verarbeitet genau wie alle Module mit der Flagge <literal>required</literal>. Die Flagge <literal>requisite</literal> kann als Basisfilter verwendet werden, um zu überprüfen, ob bestimmte Bedingungen erfüllt sind, die für die richtige Authentifizierung erforderlich sind.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>sufficient</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Wenn ein Modul mit dieser Flagge erfolgreich verarbeitet wurde, erhält die anfordernde Anwendung sofort eine Meldung bezüglich des erfolgreichen Vorgangs und keine weiteren Module werden verarbeitet, vorausgesetzt, es ist zuvor kein Fehler bei einem Modul mit der Flagge <literal>required</literal> aufgetreten. Ein Fehler eines Moduls mit der Flagge <literal>sufficient</literal> hat keine direkten Auswirkungen auf die Verarbeitung oder die Verarbeitungsreihenfolge nachfolgender Module.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>optional</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Ein Fehler oder die erfolgreiche Verarbeitung hat bei diesem Modul keine direkten Folgen. Dies kann für Module sinnvoll sein, die nur der Anzeige einer Meldung (beispielsweise um dem Benutzer mitzuteilen, dass er eine E-Mail erhalten hat) dienen, ohne weitere Aktionen auszuführen.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
              <term>
                <literal>include</literal>
              </term>
              <listitem>
                <para>
                Wenn diese Flagge festgelegt ist, wird die als Argument angegebene Datei an dieser Stelle eingefügt.
              </para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <replaceable>MODULE_PATH</replaceable>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Enthält einen vollständigen Dateinamen eines PAM-Moduls. Es muss nicht explizit angegeben werden, wenn sich das Modul im Standardverzeichnis <filename>/lib/security</filename> befindet (für alle 64-Bit-Plattformen, die von <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> unterstützt werden, ist das Verzeichnis <filename>/lib64/security</filename>).
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <replaceable>MODULE_ARGS</replaceable>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Enthält eine durch Leerzeichen getrennte Liste von Optionen, mit denen Sie das Verhalten eines PAM-Moduls beeinflussen können, beispielsweise <option>debug</option> (aktiviert Debugging) oder <option>nullok</option> (erlaubt die Verwendung leerer Passwörter).
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>
    Darüber hinaus sind unter <filename>/etc/security</filename> globale Konfigurationsdateien für PAM-Module gespeichert, in denen die genaue Verhaltensweise der Module definiert ist (Beispiele <filename>pam_env.conf</filename> und <filename>time.conf</filename>). Jede Anwendung, die ein PAM-Modul verwendet, ruft eine Reihe von PAM-Funktionen auf, mit denen dann die Informationen in den Konfigurationsdateien verarbeitet und das Ergebnis an die anfordernde Anwendung zurückgegeben wird.
  </para>
    <para>
    Zur Vereinfachung der Erstellung und Wartung von PAM-Modulen wurden gemeinsame Standardkonfigurationsdateien für die Typen <literal>auth</literal>, <literal>account</literal>, <literal>password</literal> sowie die <literal>session</literal>-Module eingeführt. Diese werden den PAM-Konfigurationen der einzelnen Anwendungen entnommen. Aktualisierungen der globalen PAM-Konfigurationsmodule in <filename>common-*</filename> werden daher auf alle PAM-Konfigurationsdateien übertragen. Die manuelle Aktualisierung jeder einzelnen PAM-Konfigurationsdatei durch den Administrator entfällt somit.
  </para>
    <para>
    Die globalen PAM-Konfigurationsdateien werden mit dem Tool <command>pam-config</command> gewartet. Dieses Tool fügt der Konfiguration automatisch neue Module hinzu, ändert die Konfiguration vorhandener Module oder löscht einzelne Module oder Optionen aus den Konfigurationen. Manuelle Vorgänge bei der Verwaltung der PAM-Konfigurationen werden dadurch minimiert oder gar nicht mehr benötigt.
  </para>
    <section role="task" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-sshd-configuration">
      <info>
        <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
          <para/>
        </abstract>
        <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Ein Beispiel für eine PAM-Konfiguration</title>
        <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
      </info>
      <para>
    Zur Demonstration eines realen Anwendungsbeispiels für die PAM-Konfiguration wird in diesem Abschnitt die Konfiguration von sshd verwendet:
  </para>
      <example xml:id="dat-pam-sshd">
        <title>PAM-Konfiguration für sshd (<filename>/etc/pam.d/sshd</filename>)</title>
        <screen>#%PAM-1.0 <co xml:id="co-security-pam-sshd-pam-line"/>
auth     requisite      pam_nologin.so                              <co xml:id="co-security-pam-sshd-pam-nologin"/>
auth     include        common-auth                                 <co xml:id="co-security-pam-sshd-common-auth"/>
account  requisite      pam_nologin.so                              <xref xrefstyle="select:nopage" linkend="co-security-pam-sshd-pam-nologin" role="internalbook"/>
account  include        common-account                              <xref xrefstyle="select:nopage" linkend="co-security-pam-sshd-common-auth" role="internalbook"/>
password include        common-password                             <xref linkend="co-security-pam-sshd-common-auth" xrefstyle="select:nopage" role="internalbook"/>
session  required       pam_loginuid.so                             <co xml:id="co-security-pam-sshd-pam-loginuid"/>
session  include        common-session                              <xref linkend="co-security-pam-sshd-common-auth" xrefstyle="select:nopage" role="internalbook"/>
session  optional       pam_lastlog.so   silent noupdate showfailed <co xml:id="co-security-pam-sshd-lastlog"/></screen>
        <calloutlist>
          <callout arearefs="co-security-pam-sshd-pam-line">
            <para>
          Deklariert die Version dieser Konfigurationsdatei für PAM 1.0. Dies ist lediglich eine Konvention, könnte aber in Zukunft verwendet werden, um die Version zu überprüfen.
        </para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-security-pam-sshd-pam-nologin">
            <para>
          Überprüft, ob <filename>/etc/nologin</filename> vorhanden ist. Wenn dies der Fall ist, darf sich kein anderer Benutzer als <systemitem class="username">root</systemitem> anmelden.
        </para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-security-pam-sshd-common-auth">
            <para>
          Bezieht sich auf die Konfigurationsdateien von vier Modultypen: <filename>common-auth</filename>, <filename>common-account</filename>, <filename>common-password</filename> und <filename>common-session</filename>. In diesen vier Dateien ist die Standardkonfiguration für die einzelnen Modultypen gespeichert.
        </para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-security-pam-sshd-pam-loginuid">
            <para>
          Legt das UID-Prozessattribut zur Anmeldung für den Prozess fest, der authentifiziert wurde.
        </para>
          </callout>
          <callout arearefs="co-security-pam-sshd-lastlog">
            <para>
          Zeigt Informationen über die letzte Anmeldung eines Benutzers an.
        </para>
          </callout>
        </calloutlist>
      </example>
      <para>
    Durch die Einbindung der Konfigurationsdateien, anstatt jedes Modul separat zur jeweiligen PAM-Konfiguration hinzuzufügen, erhalten Sie automatisch eine aktualisierte PAM-Konfiguration, wenn ein Administrator die Standardeinstellungen ändert.
  </para>
      <para>
    Die erste eingebundene Datei (<filename>common-auth</filename>) ruft Module des <literal>auth</literal>-Typs auf: <systemitem class="library">pam_env.so</systemitem>, <systemitem class="library">pam_gnome_keyring.so</systemitem> und <systemitem class="library">pam_unix.so</systemitem>. Weitere Informationen hierzu finden Sie im <xref linkend="dat-pam-common-auth" role="internalbook"/>. Beachten Sie, dass die Module je nach Ihrer Installation unterschiedlich sein können.
  </para>
      <example xml:id="dat-pam-common-auth">
        <title>Standardkonfiguration für den <literal>auth</literal>-Abschnitt (<filename>common-auth</filename>)</title>
        <screen>auth  required  pam_env.so                   <co xml:id="co-security-pam-sshd-pam-env"/>
auth  optional  pam_gnome_keyring.so         <co xml:id="co-security-pam-sshd-gnome"/>
auth  required  pam_unix.so  try_first_pass <co xml:id="co-security-pam-sshd-pam-unix"/></screen>
      </example>
      <calloutlist>
        <callout arearefs="co-security-pam-sshd-pam-env">
          <para><systemitem class="library">pam_env.so</systemitem> lädt <filename>/etc/security/pam_env.conf</filename>, um die Umgebungsvariablen so festzulegen, wie sie in dieser Datei angegeben sind. Hiermit kann die Variable <envar>DISPLAY</envar> auf den richtigen Wert gesetzt werden, da dem Modul <systemitem class="library">pam_env</systemitem> der Standort bekannt ist, an dem der Anmeldevorgang stattfindet.
      </para>
        </callout>
        <callout arearefs="co-security-pam-sshd-gnome">
          <para><systemitem class="library">pam_gnome_keyring.so</systemitem> prüft die Anmeldung und das Passwort des Benutzers mit dem GNOME-Schlüsselring
      </para>
        </callout>
        <callout arearefs="co-security-pam-sshd-pam-unix">
          <para><systemitem class="library">pam_unix</systemitem> prüft die Anmeldedaten und das Passwort des Benutzers gegen <filename>/etc/passwd</filename> und <filename>/etc/shadow</filename>.
      </para>
        </callout>
      </calloutlist>
      <para>
    Der ganze Stapel von <literal>auth</literal>-Modulen wird verarbeitet, bevor <systemitem class="daemon">sshd</systemitem> Rückmeldungen darüber erhält, ob die Anmeldung erfolgreich war. Alle Module des Stapels, die die Kontrollflagge <literal>required</literal> haben, müssen erfolgreich verarbeitet werden, bevor <systemitem class="daemon">sshd</systemitem> eine Meldung über das positive Ergebnis erhält. Falls bei einem der Module ein Fehler auftritt, wird der vollständige Modulstapel verarbeitet und erst dann wird <systemitem class="daemon">sshd</systemitem> bezüglich des negativen Ergebnisses benachrichtigt.
  </para>
      <para>
    Wenn alle Module des Typs <literal>auth</literal> erfolgreich verarbeitet wurden, wird eine weitere include-Anweisung verarbeitet, in diesem Fall die in <xref linkend="dat-pam-common-account" role="internalbook"/>. <filename>common-account</filename> enthält nur ein Modul, <literal>pam_unix</literal>. Wenn <literal>pam_unix</literal> das Ergebnis zurückgibt, dass der Benutzer vorhanden ist, erhält sshd eine Meldung, die diesen Erfolg ankündigt, und der nächste Stapel von Modulen (<literal>password</literal>) wird verarbeitet, wie in gezeigt.
  </para>
      <example xml:id="dat-pam-common-account">
        <title>Standardkonfiguration für den <literal>account</literal>-Abschnitt (<filename>common-account</filename>)</title>
        <screen>account  required  pam_unix.so  try_first_pass</screen>
      </example>
      <para>
    Auch hier beinhaltet die PAM-Konfiguration von <systemitem class="daemon">sshd</systemitem> nur eine include-Anweisung, die sich auf die Standardkonfiguration für <literal>password</literal>-Module in der Datei <filename>common-password</filename> bezieht. Diese Module müssen erfolgreich abgeschlossen werden (Kontrollflaggen <literal>requisite</literal> und <literal>required</literal>), wenn die Anwendung die Änderung eines Authentifizierungs-Tokens anfordert.
  </para>
      <para>
    Für die Änderung eines Passworts oder eines anderen Authentifizierungs-Token ist eine Sicherheitsprüfung erforderlich. Dies wird mit dem Modul <filename>pam_cracklib</filename> erreicht. Das anschließend verwendete Modul <filename>pam_unix</filename> überträgt alle alten und neuen Passwörter von <filename>pam_cracklib</filename>, sodass der Benutzer die Authentifizierung nach dem Ändern des Passworts nicht erneut ausführen muss. Bei dieser Vorgehensweise ist es zudem unmöglich, die von <filename>pam_cracklib</filename> durchgeführten Prüfungen zu umgehen. Immer, wenn der <literal>account</literal>- oder der <literal>auth</literal>-Typ so konfiguriert sind, dass sie abgelaufene Passwörter melden, müssen auch die <literal>password</literal>-Module verwendet werden.
  </para>
      <para>
    Im letzten Schritt werden die Module vom Typ <literal>session</literal> (in der Datei <filename>common-session</filename> gebündelt) aufgerufen, um die Sitzung gemäß den Einstellungen für den betreffenden Benutzer zu konfigurieren. Das Modul <filename>pam_limits</filename> lädt die Datei <filename>/etc/security/limits.conf</filename>, die die Nutzung bestimmter Systemressourcen einschränken kann. Das Modul <filename>pam_unix</filename> wird erneut verarbeitet. Das Modul <filename>pam_umask</filename> kann zur Festlegung der Dateimoduserstellungsmaske verwendet werden. Da dieses Modul mit der Flagge <literal>optional</literal> versehen ist, wirkt sich ein Fehler in diesem Modul nicht auf die erfolgreiche Ausführung des gesamten Sitzungsmodulstapels aus. Die <literal>session</literal>-Module werden beim Abmelden des Benutzers ein zweites Mal aufgerufen.
  </para>
    </section>
  </section>
  <section role="reference" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-configuring-modules">
    <info>
      <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
        <para/>
      </abstract>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Konfiguration von PAM-Modulen</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Einige PAM-Module sind konfigurierbar. Die Konfigurationsdateien befinden sich in <filename>/etc/security</filename>. In diesem Abschnitt werden die für das sshd-Beispiel relevanten Konfigurationsdateien kurz beschrieben: <filename>pam_env.conf</filename> und <filename>limits.conf</filename>.
  </para>
    <section xml:id="pam-struc-conf-pamenv">
      <title>pam_env.conf</title>
      <para><filename>pam_env.conf</filename> kann verwendet werden, um eine standardisierte Umgebung für Benutzer zu definieren, die beim Aufrufen des <systemitem>pam_env</systemitem>-Moduls festgelegt wird. Hiermit legen Sie Umgebungsvariablen mit folgender Syntax fest:
    </para>
      <screen><replaceable>VARIABLE</replaceable>  [DEFAULT=<replaceable>VALUE</replaceable>]  [OVERRIDE=<replaceable>VALUE</replaceable>]</screen>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>
            <replaceable>VARIABLE</replaceable>
          </term>
          <listitem>
            <para>
            Name der festzulegenden Umgebungsvariablen.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <systemitem>[DEFAULT=&lt;value&gt;]</systemitem>
          </term>
          <listitem>
            <para>
            Standard-<replaceable>VALUE</replaceable>, den der Administrator festlegen möchte.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <systemitem>[OVERRIDE=&lt;value&gt;]</systemitem>
          </term>
          <listitem>
            <para>
            Werte, die von <systemitem>pam_env</systemitem> abgefragt und festgelegt werden können und die den Standardwert außer Kraft setzen.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <para>
      Ein typisches Beispiel für eine Verwendungsmöglichkeit von <systemitem>pam_env</systemitem> ist die Anpassung der Variable <envar>DISPLAY</envar>, die immer dann geändert wird, wenn eine entfernte Anmeldung stattfindet. Dies ist in <xref linkend="dat-pam-pamenv" role="internalbook"/> dargestellt.
    </para>
      <example xml:id="dat-pam-pamenv">
        <title>pam_env.conf</title>
        <screen>
REMOTEHOST  DEFAULT=localhost          OVERRIDE=@{PAM_RHOST}
DISPLAY     DEFAULT=${REMOTEHOST}:0.0  OVERRIDE=${DISPLAY}
</screen>
      </example>
      <para>
      In der ersten Zeile wird der Wert der Variable <envar>REMOTEHOST</envar> auf <literal>localhost</literal> festgelegt, der immer dann verwendet wird, wenn mit <filename>pam_env</filename> kein anderer Wert bestimmt werden kann. Die Variable <envar>DISPLAY</envar> hingegen enthält den Wert <envar>REMOTEHOST</envar>. Weitere Informationen finden Sie in den Kommentaren in <filename>/etc/security/pam_env.conf</filename>.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="sec-pam-struc-pamlimits">
      <title>limits.conf</title>
      <para>
      Systemgrenzen können auf Benutzer- oder Gruppenbasis in <filename>limits.conf</filename> festgelegt werden, die vom Modul <systemitem>pam_limits</systemitem> gelesen wird. In der Datei können Sie Festgrenzen, die nicht überschritten werden dürfen, und Softgrenzen festlegen, die vorübergehend überschritten werden können. Weitere Informationen zur Syntax und zu den Optionen finden Sie in den Kommentaren unter <filename>/etc/security/limits.conf</filename>.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="task" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-config-tool">
    <info>
      <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
        <para/>
      </abstract>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Konfigurieren von PAM mit <command>pam-config</command></title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Das Tool <command>pam-config</command> unterstützt Sie bei der Konfiguration der globalen PAM-Konfigurationsdateien (<filename>/etc/pam.d/common-*</filename>) und einiger ausgewählter Anwendungskonfigurationen. Eine Liste der unterstützten Module erhalten Sie mit dem Kommando <command>pam-config --list-modules</command>. Mit dem Kommando <command>pam-config</command> können Sie Ihre PAM-Konfigurationsdateien verwalten. Sie können Ihren PAM-Konfigurationen neue Module hinzufügen oder Module löschen und die Optionen einzelner Module ändern. Wenn Sie die globalen PAM-Konfigurationsdateien ändern, ist keine Bearbeitung des PAM-Setups für einzelne Anwendungen erforderlich.
  </para>
    <para>
    Ein einfacher Anwendungsfall für <command>pam-config</command> ist der folgende:
  </para>
    <procedure>
      <step>
        <formalpara>
          <title>Automatische Generierung einer neuen PAM-Konfiguration für Unix</title>
          <para>
          Erstellen Sie mit <command>pam-config</command> eine möglichst einfache Konfiguration, die Sie später erweitern können. Mit dem Kommando <command>pam-config
          --create</command> erstellen Sie eine einfache Unix-Authentifizierungskonfiguration. Vorhandene Konfigurationsdateien, die nicht von <command>pam-config</command> verwaltet werden, werden überschrieben, aber Sicherungskopien werden als <literal>*.pam-config-backup</literal> beibehalten.
        </para>
        </formalpara>
      </step>
      <step>
        <formalpara>
          <title>Hinzufügen einer neuen Authentifizierungsmethode</title>
          <para>
          Zum Hinzufügen einer neuen Authentifizierungsmethode (z. B. LDAP) zu Ihrem PAM-Modulstapel benötigen Sie lediglich das Kommando <command>pam-config --add
          --ldap</command>. Die LDAP-Authentifizierungsmethode wird allen <filename>common-*-pc</filename>-PAM-Konfigurationsdateien hinzugefügt, auf die diese Methode anwendbar ist.
        </para>
        </formalpara>
      </step>
      <step>
        <formalpara>
          <title>Aktivieren der Debug-Funktion für Testzwecke</title>
          <para>
          Um sicherzustellen, dass die neue Authentifizierungsmethode wie geplant funktioniert, aktivieren Sie die Debug-Funktion für alle PAM-Vorgänge. Mit <command>pam-config
          --add --ldap-debug</command> wird das Debugging für LDAP-bezogene PAM-Operationen eingeschaltet.
        </para>
        </formalpara>
      </step>
      <step>
        <formalpara>
          <title>Abfragen der Konfiguration</title>
          <para>
          Bevor Sie die neue PAM-Konfiguration anwenden, sollten Sie sicherstellen, dass sie alle gewünschten Optionen enthält. Mit dem Kommando <command>pam-config --query
          --</command><replaceable>MODULE</replaceable> werden sowohl der Typ als auch die Optionen für das abgefragte PAM-Modul aufgelistet.
        </para>
        </formalpara>
      </step>
      <step>
        <formalpara>
          <title>Entfernen der Debug-Optionen</title>
          <para>
          Wenn Sie mit Ihrer neuen Konfiguration zufrieden sind, entfernen Sie die Debug-Optionen. Mit dem Kommando <command>pam-config --delete --ldap-debug</command> schalten Sie das Debugging für die LDAP-Authentifizierung aus. Falls Sie auch für andere Module Debug-Optionen hinzugefügt haben, deaktivieren Sie diese mit den betreffenden Kommandos.
        </para>
        </formalpara>
      </step>
    </procedure>
    <para>
    Weitere Informationen über das Kommando <command>pam-config</command> und die verfügbaren Optionen finden Sie auf der Handbuchseite von <command>pam-config(8)</command>.
  </para>
  </section>
  <section role="task" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-manual-config">
    <info>
      <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
        <para/>
      </abstract>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Manuelle Konfiguration von PAM</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Wenn Sie die Konfigurationsdateien für PAM lieber manuell erstellen oder verwalten möchten, sollten Sie die Option <command>pam-config</command> für diese Dateien deaktivieren.
  </para>
    <para>
    Wenn Sie Ihre PAM-Konfigurationsdateien mit dem Kommando <command>pam-config --create</command> völlig neu erstellen, werden symbolische Links zwischen den <filename>common-<replaceable>*</replaceable></filename>-Dateien und den <filename>common-<replaceable>*</replaceable>-pc</filename>-Dateien erstellt. <command>pam-config</command> ändert nur die <filename>common-<replaceable>*</replaceable>-pc</filename>-Konfigurationsdateien. Falls Sie diese symbolischen Links entfernen, setzen Sie <command>pam-config</command> praktisch außer Kraft, da <command>pam-config</command> nur die <filename>common-<replaceable>*</replaceable>-pc</filename>-Dateien bearbeitet, diese aber ohne die symbolischen Links nicht verwendet werden können.
  </para>
    <warning>
      <title>Nehmen Sie <filename>pam_systemd.so</filename> in die Konfiguration auf.</title>
      <para>
      Wenn Sie Ihre eigene PAM-Konfiguration erstellen, stellen Sie sicher, dass Sie <literal>pam_systemd.so</literal> als <literal>session
      optional</literal> konfiguriert einschließen. Wenn Sie das <literal>pam_systemd.so</literal> nicht einbeziehen, kann es zu Problemen mit <systemitem class="daemon">systemd</systemitem>-Aufgabengrenzen kommen. Details hierzu finden Sie auf der man-Seite zu <literal>pam_systemd.so</literal>.
    </para>
    </warning>
  </section>
  <section role="task" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-cofigure-using-u2f-keys">
    <info>
      <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
        <para/>
      </abstract>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Konfigurieren von <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> zur Verwendung von U2F-Schlüsseln für die lokale Anmeldung</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Für mehr Sicherheit bei der lokalen Anmeldung bei <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> können Sie die Zwei-Faktor-Authentifizierung mithilfe des <literal>pam-u2f</literal>-Frameworks und der U2F-Funktion auf YubiKeys und Security Keys konfigurieren.
  </para>
    <para>
    Wenn Sie U2F auf Ihrem <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase>-System festlegen möchten, müssen Sie Ihren Schlüssel mit Ihrem Konto auf <phrase><phrase os="slmicro">SLE Micro</phrase></phrase> verknüpfen. Danach konfigurieren Sie Ihr System für die Verwendung des Schlüssels. Die Vorgehensweise wird in den folgenden Abschnitten beschrieben.
  </para>
    <section role="task" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-account-association">
      <info>
        <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
          <para/>
        </abstract>
        <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Verknüpfen des U2F-Schlüssels mit Ihrem Konto</title>
        <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
      </info>
      <para>
    Gehen Sie wie folgt vor, um Ihren U2F-Schlüssel mit Ihrem Konto zu verknüpfen:
  </para>
      <procedure>
        <step>
          <para>
        Melden Sie sich auf dem Rechner an.
      </para>
        </step>
        <step>
          <para>
        Geben Sie Ihren U2F-Schlüssel ein.
      </para>
        </step>
        <step>
          <para>
        Erstellen Sie ein Verzeichnis für die U2F-Schlüsselkonfiguration:
      </para>
          <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkdir -p ~/.config/Yubico</screen>
        </step>
        <step>
          <para>
        Führen Sie das Kommando <command>pamu2fcfg</command> aus, das die Konfigurationszeilen ausgibt:
      </para>
          <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> pamu2fcfg &gt; ~/.config/Yubico/u2f_keys</screen>
        </step>
        <step>
          <para>
        Wenn Ihr Gerät zu blinken beginnt, berühren Sie den Metallkontakt, um die Verknüpfung zu bestätigen.
      </para>
        </step>
      </procedure>
      <para>
    Wir empfehlen die Verwendung eines U2F-Sicherungsgeräts, das Sie mit den folgenden Kommandos festlegen können:
  </para>
      <procedure>
        <step>
          <para>
        Führen Sie den folgenden Befehl aus:
      </para>
          <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> pamu2fcfg -n &gt;&gt; ~/.config/Yubico/u2f_keys</screen>
        </step>
        <step>
          <para>
        Wenn Ihr Gerät zu blinken beginnt, berühren Sie den Metallkontakt, um die Verknüpfung zu bestätigen.
      </para>
        </step>
      </procedure>
      <para>
    Sie können die Ausgabedatei vom Standardspeicherort in ein Verzeichnis verschieben, das die <literal>sudo</literal>-Berechtigung zum Ändern der Datei erfordert, um die Sicherheit zu erhöhen. Verschieben Sie sie beispielsweise in das Verzeichnis <filename>/etc</filename>. Gehen Sie dazu wie folgt vor:
  </para>
      <procedure>
        <step>
          <para>
        Erstellen Sie ein Verzeichnis in <filename>/etc</filename>:
      </para>
          <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mkdir /etc/Yubico</screen>
        </step>
        <step>
          <para>
        Verschieben Sie die erstellte Datei:
      </para>
          <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> mv ~/.config/Yubico/u2f_keys /etc/Yubico/u2f_keys</screen>
        </step>
      </procedure>
      <note>
        <title>Platzieren der <filename>u2f_keys</filename> an einem nicht standardmäßigen Ort</title>
        <para>
      Wenn Sie die Ausgabedatei in ein anderes Verzeichnis als das Standardverzeichnis (<filename>$HOME/.config/Yubico/u2f_keys</filename>) verschieben, müssen Sie den Pfad zur Datei <filename>/etc/pam.d/login</filename> hinzufügen, wie in <xref linkend="pam-update-configs" role="internalbook"/> beschrieben.
    </para>
      </note>
    </section>
    <section role="task" xml:lang="de" version="5.2" xml:id="pam-update-configs">
      <info>
        <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
          <para/>
        </abstract>
        <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Aktualisieren der PAM-Konfiguration</title>
        <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="amrita.sakthivel@suse.com" its:translate="no"/>
      </info>
      <para>
    Nachdem Sie die Konfiguration der U2F-Schlüssel erstellt haben, müssen Sie die PAM-Konfiguration auf Ihrem System anpassen.
  </para>
      <procedure>
        <step>
          <para>
        Öffnen Sie die Datei <filename>/etc/pam.d/login</filename>. 
      </para>
        </step>
        <step>
          <para>
        Fügen Sie die Zeile <literal>auth required pam_u2f.so</literal> wie folgt in die Datei ein:
      </para>
          <screen>
#%PAM-1.0
auth      include    common-auth
<emphasis role="bold">auth      required   pam_u2f.so</emphasis>
account   include    common-account
password  include    common-password
session   optional   pam_keyinit.so revoke
session   include    common-session
#session  optional   pam_xauth.so
        </screen>
        </step>
        <step>
          <para>
        Wenn Sie die Datei <filename>u2f_keys</filename> an einem anderen Ort als <filename>$HOME/.config/Yubico/u2f_keys</filename> abgelegt haben, müssen Sie die Option <literal>authfile</literal> in der <filename>/etc/pam.d/login</filename>-PAM-Datei wie folgt verwenden:
      </para>
          <screen>
#%PAM-1.0 
auth     requisite pam_nologin.so 
auth     include   common-auth
<emphasis role="bold">auth  required pam_u2f.so authfile=<replaceable>&lt;PATH_TO_u2f_keys&gt;</replaceable></emphasis>
...
        </screen>
          <para>
        wobei <replaceable>&lt;PATH_TO_u2f_keys&gt;</replaceable> der absolute Pfad zur Datei <filename>u2f_keys</filename> ist.
      </para>
        </step>
      </procedure>
    </section>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Rechtliche Hinweise</title>
    </info>
    <para> Copyright © 2006–<?dbtimestamp format="Y"?>
 SUSE LLC und Mitwirkende. Alle Rechte vorbehalten. </para>
    <para>
    Es wird die Genehmigung erteilt, dieses Dokument unter den Bedingungen der GNU Free Documentation License, Version 1.2 oder (optional) Version 1.3 zu vervielfältigen, zu verbreiten und/oder zu verändern; die unveränderlichen Abschnitte hierbei sind der Urheberrechtshinweis und die Lizenzbedingungen. Eine Kopie dieser Lizenz (Version 1.2) finden Sie im Abschnitt <quote>GNU Free Documentation License</quote>.
  </para>
    <para>
    Die SUSE Marken finden Sie im <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"/>. Alle anderen Marken von Drittanbietern sind Besitz ihrer jeweiligen Eigentümer. Markensymbole (®, ™ usw.) kennzeichnen Marken von SUSE und ihren Tochtergesellschaften. Sternchen (*) kennzeichnen Marken von Drittanbietern.
  </para>
    <para>
    Alle Informationen in diesem Buch wurden mit größter Sorgfalt zusammengestellt. Auch hierdurch kann jedoch keine hundertprozentige Richtigkeit gewährleistet werden. Weder SUSE LLC noch ihre Tochtergesellschaften noch die Autoren noch die Übersetzer können für mögliche Fehler und deren Folgen haftbar gemacht werden.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Freie GNU-Dokumentationslizenz (GNU Free Documentation License)</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Es ist jedermann gestattet, diese Lizenzurkunde zu vervielfältigen und unveränderte Kopien zu verbreiten; Änderungen sind jedoch nicht erlaubt.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. VORWORT
  </bridgehead>
    <para>
  Der Zweck dieser Lizenz ist es, eine Dokumentation (Handbuch etc.) zu ermöglichen, die funktional, hilfreich und frei ist, damit jede Person sie sowohl kommerziell als auch nicht kommerziell kopieren, weiterverteilen und ändern darf. Weiterhin sichert diese Lizenz einem Autor oder Verleger die Möglichkeit, Anerkennung für seine Arbeit zu erhalten, ohne für Änderungen durch andere verantwortlich gemacht zu werden.
 </para>
    <para>
  Diese Lizenz ist eine Art von „copyleft“, was bedeutet, dass von diesem Dokument abgeleitete Werke ihrerseits in derselben Weise frei sein müssen. Dies vervollständigt die „Allgemeine öffentliche GNU-Lizenz“ (GNU General Public License), die eine „copyleft“-Lizenz ist und für freie Software entworfen wurde.
 </para>
    <para>
  Wir haben diese Lizenz entwickelt, um sie für Handbücher für freie Software zu verwenden, da freie Software auch eine freie Dokumentation benötigt. Zu einem freien Programm gehören auch freie Handbücher, die dieselben Freiheiten wie die Software bieten. Diese Lizenz ist aber nicht auf Softwarehandbücher beschränkt; vielmehr kann sie für jede Art von Textwerk verwendet werden, unabhängig davon, was das Thema ist oder ob es als gedrucktes Buch veröffentlicht wurde. Wir empfehlen diese Lizenz prinzipiell für Werke, die als Anleitung oder Referenz dienen sollen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. ANWENDBARKEIT UND DEFINITIONEN
  </bridgehead>
    <para>
  Diese Lizenz findet Anwendung auf jedes Handbuch oder andere Werk, unabhängig von dem Medium, auf dem es erscheint, das einen vom Rechteinhaber eingefügten Hinweis enthält, der besagt, dass das Werk unter den Bedingungen dieser Lizenz verbreitet werden darf. Ein solcher Hinweis gewährt eine weltweit gültige, tantiemenfreie und zeitlich unbefristete Lizenz, die es gestattet, das Werk unter den hier festgelegten Bedingungen zu nutzen. Der Begriff „Dokument“ wird im Folgenden für alle solche Handbücher und Werke verwendet. Jede Person kann Lizenznehmer sein und wird im Folgenden mit Sie angesprochen. Sie akzeptieren diese Lizenz, wenn Sie ein Dokument derart kopieren, verändern oder verteilen, dass Sie gemäß den Gesetzen zum Copyright die Erlaubnis benötigen.
 </para>
    <para>
  Eine „modifizierte Version“ des Dokuments steht für jedes Werk, welches das Dokument als Ganzes oder in Teilen enthält, sowohl unverändert als auch mit Änderungen kopiert und/oder in andere Sprachen übersetzt.
 </para>
    <para>
  Ein „zweitrangiger Abschnitt“ ist ein benannter Anhang oder eine Einleitung des Dokuments, der bzw. die sich ausschließlich mit dem Verhältnis des Autors oder Verlegers des Dokuments zu dem eigentlichen Thema des Dokuments (oder damit zusammenhängenden Dingen) beschäftigt und der bzw. die nichts enthält, was direkt zu dem eigentlichen Thema gehört. (Wenn das Dokument beispielsweise ein Buch über Mathematik ist, dann darf ein zweitrangiger Abschnitt nichts über Mathematik enthalten). Dies kann eine historische Beziehung zu dem Thema oder damit zusammenhängenden Dingen oder von gesetzlicher, gesellschaftlicher, philosophischer, ethischer oder politischer Art sein, die das Thema betreffen.
 </para>
    <para>
  Die „unveränderlichen Abschnitte“ sind benannte zweitrangige Abschnitte, deren Titel als unveränderlicher Abschnitt in dem Lizenzhinweis, der das Dokument unter diese Lizenz stellt, aufgeführt sind. Wenn ein Abschnitt nicht in die oben stehende Definition eines zweitrangigen Abschnitts passt, dann ist es nicht erlaubt, diesen Bereich als unveränderlichen Bereich zu kennzeichnen. Das Dokument kann auch keine unveränderlichen Bereiche enthalten. Wenn das Dokument keine unveränderlichen Bereiche angibt, sind keine solchen darin enthalten.
 </para>
    <para>
  „Umschlagtexte“ sind bestimmte, kurze Textstücke, die als vorderer Umschlagtext oder als hinterer Umschlagtext in der Notiz benannt werden, die besagt, dass das Dokument unter dieser Lizenz freigegeben ist. Ein vorderer Umschlagtext kann bis zu 5 Worte enthalten, ein hinterer Umschlagtext bis zu 25 Worte.
 </para>
    <para>
  Eine transparente Kopie des Dokuments bezeichnet eine maschinenlesbare Kopie, dargestellt in einem Format, dessen Spezifikationen allgemein verfügbar sind und das geeignet ist, das Dokument auf einfache Weise mit einem allgemeinen Texteditor oder (für Bilder, die aus Pixeln bestehen) mit einem allgemeinen Bildbearbeitungsprogramm oder (für Zeichnungen) mit einem häufig verfügbaren Zeichenprogramm zu überarbeiten und es als Eingabe für Textformatierer zu verwenden oder als Eingabe für automatische Konvertierungsprogramme, die eine Reihe von unterschiedlichen Formaten erzeugen, die ihrerseits als Eingabe für Textformatierer verwendet werden können. Eine Kopie in ein anderes transparentes Dateiformat, dessen Auszeichnung oder Fehlen der Auszeichnung derart beschaffen sind, nachfolgende Modifikationen durch die Leser zu verhindern oder zu erschweren, ist nicht transparent. Ein Bildformat ist nicht transparent, wenn es für eine wesentliche Menge von Text verwendet wird. Eine Kopie, die nicht „transparent“ ist, wird als „opak“ bezeichnet.
 </para>
    <para>
  Beispiele verwendbarer Formate für transparente Kopien schließen einfachen ASCII-Text ohne Auszeichnungen, Texinfo-Eingabeformat, LaTeX-Eingabeformat, SGML oder XML, sofern die verwendete DTD öffentlich verfügbar ist, sowie standardkonformes, einfaches HTML, Postscript oder PDF, die für Veränderungen durch Menschen entworfen sind, ein. Beispiele für transparente Bildformate sind u. a. PNG, XCF und JPG. Opake Formate sind unter anderem solche proprietären Formate, die nur von proprietären Textverarbeitungsprogrammen gelesen und bearbeitet werden können, SGML oder XML, deren DTD und/oder Verarbeitungswerkzeuge nicht allgemein verfügbar sind, und maschinengeneriertes HTML, PostScript oder PDF, das von manchen Textverarbeitungsprogrammen nur zu Ausgabezwecken erzeugt wird.
 </para>
    <para>
  Mit „Titelseite“ werden bei einem gedruckten Buch die eigentliche Titelseite sowie die direkt darauf folgenden Seiten bezeichnet, die all das in lesbarer Form enthalten, was gemäß dieser Lizenz auf der Titelseite erscheinen muss. Für Werke, die in Formaten vorliegen, die keine Titelseiten haben, gilt als „Titelseite“ der Text, der direkt nach der auffälligsten Darstellung des Titels des Werks folgt, aber noch vor dem Inhalt des Werks steht.
 </para>
    <para>
  Ein Abschnitt mit dem „Titel XYZ“ bezeichnet einen benannten Unterbereich des Dokuments, dessen Titel entweder genau XYZ ist oder der XYZ in Anführungszeichen enthält und nach einem Text folgt, der XYZ in eine andere Sprache übersetzt. (Hier steht XYZ für einen speziellen Abschnittsnamen, der im Folgenden erwähnt wird, wie „Danksagung“, „Widmung“, „Anmerkung“ oder „Historie“.) Den „Titel eines Abschnitts beibehalten“ bedeutet, dass beim Modifizieren des Dokuments dieser Abschnitt mit dem „Titel XYZ“ bleibt, wie es in dieser Definition festgelegt ist.
 </para>
    <para>
  Das Dokument kann direkt hinter der Notiz, die besagt, dass das Dokument unter dieser Lizenz freigegeben ist, Garantieausschlüsse enthalten. Durch die Bezugnahme auf diese Haftungsausschlüsse werden selbige als in dieser Lizenz eingeschlossen angesehen, jedoch nur bezüglich des Ausschlusses von Garantien: Jede weitere etwaige Implizierung bzw. Interpretation dieser Haftungsausschlüsse ist ungültig und hat keinen Einfluss auf diese Lizenz.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. UNVERÄNDERTE KOPIEN
  </bridgehead>
    <para>
  Sie dürfen das Dokument auf jedem Medium sowohl kommerziell als auch nicht kommerziell kopieren und verbreiten, vorausgesetzt, dass diese Lizenz, die Copyright-Hinweise sowie der Lizenzhinweis, der besagt, dass diese Lizenz auf das Dokument anzuwenden ist, in allen Kopien reproduziert wird und dass keine weiteren Bedingungen jeglicher Art zu denen dieser Lizenz hinzugefügt werden. Sie dürfen in den Kopien, die Sie erstellen oder verbreiten, keinerlei technische Maßnahmen treffen, um das Lesen oder das weitere Kopieren zu erschweren oder zu kontrollieren. Dennoch dürfen Sie Gegenleistungen für Kopien akzeptieren. Wenn Sie eine ausreichend große Menge von Kopien verteilen, müssen Sie zusätzlich die Bestimmungen von Ziffer 3 beachten.
 </para>
    <para>
  Sie können außerdem unter denselben Bedingungen, die oben angeführt sind, Kopien verleihen und Sie können Kopien auch öffentlich bewerben.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. KOPIEN IN MENGEN
  </bridgehead>
    <para>
  Wenn Sie gedruckte Kopien des Dokuments (oder Kopien auf Medien, die üblicherweise gedruckte Umschläge haben), in einer Stückzahl von mehr als 100 veröffentlichen und der Lizenzhinweis des Dokuments Umschlagtexte verlangt, müssen die Kopien in Hüllen verpackt sein, die alle diese Umschlagtexte klar und lesbar enthalten: Frontseitentexte vorne, Rückseitentexte hinten. Beide Umschläge müssen Sie außerdem klar und lesbar als den Herausgeber dieser Kopien benennen. Der vordere Umschlag muss den gesamten Titel darstellen, mit allen Worten gleich auffällig und sichtbar. Sie können weiteres Material den Umschlägen hinzufügen. Das Kopieren mit Änderungen, die auf Umschläge begrenzt sind, können, solange der Titel des Dokuments erhalten bleibt, ansonsten als unveränderte Kopien behandelt werden.
 </para>
    <para>
  Wenn der vorgeschriebene Text für einen der Umschläge zu umfangreich ist, um lesbar zu bleiben, sollten Sie den ersten der aufgelisteten Texte auf den aktuellen Umschlag nehmen (so viel wie vernünftigerweise möglich ist) und den Rest auf direkt angrenzende Seiten.
 </para>
    <para>
  Wenn Sie mehr als 100 opake Kopien veröffentlichen oder verbreiten, müssen Sie entweder eine maschinenlesbare, transparente Kopie jeder opaken Kopie beilegen oder mit bzw. in jeder opaken Kopie eine Computer-Netzwerk-Adresse angeben, von wo die allgemeine, netzwerkbenutzende Öffentlichkeit Zugriff zum Download einer kompletten transparenten Kopie über öffentliche Standardnetzwerkprotokolle hat. Wenn Sie sich für die letztere Möglichkeit entscheiden, müssen Sie mit Beginn der Verbreitung der opaken Kopien in Stückzahlen zumutbare und vernünftige Schritte unternehmen, um sicherzustellen, dass die transparenten Kopien mindestens ein Jahr nach der Auslieferung der letzten opaken Kopie (direkt oder über einen Agenten oder Händler) dieser Ausgabe an die Öffentlichkeit an der genannten Adresse verfügbar bleiben.
 </para>
    <para>
  Es wird gebeten, aber nicht gefordert, dass Sie ausreichend lange vor der Auslieferung einer größeren Menge von Kopien Kontakt mit den Autoren des Dokuments aufnehmen, um diesen die Möglichkeit zu geben, Ihnen eine aktualisierte Version des Dokuments zukommen zu lassen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. ÄNDERUNGEN
  </bridgehead>
    <para>
  Unter den obigen Bedingungen unter Ziffer 2 und 3 können Sie modifizierte Versionen kopieren und verbreiten, vorausgesetzt, dass Sie die modifizierte Version unter exakt dieser Lizenz herausgeben, wobei die modifizierte Version die Rolle des Dokuments einnimmt, und dadurch die weitere Modifikation und Verbreitung an jeden lizenzieren, der eine Kopie davon besitzt. Zusätzlich müssen Sie die folgenden Dinge in der modifizierten Version beachten:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Benutzen Sie auf der Titelseite (und auf Umschlägen, sofern vorhanden) einen Titel, der sich von dem Titel des Dokuments und von früheren Versionen unterscheidet. (Die früheren Versionen sollten, wenn es welche gibt, in Abschnitt Historie aufgelistet werden.) Sie können denselben Titel wie den einer Vorgängerversion verwenden, wenn der ursprüngliche Herausgeber damit einverstanden ist.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Geben Sie auf der Titelseite eine oder mehrere Personen oder Einheiten, die als Autoren auftreten können, als für die Modifikationen verantwortliche Autoren der modifizierten Version, zusammen mit mindestens fünf der ursprünglichen Autoren der Ursprungsversion, an (alle vorherige Autoren, wenn es weniger als fünf sind), es sei denn, diese befreien Sie von dieser Notwendigkeit.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Geben Sie auf der Titelseite den Namen des Herausgebers als Herausgeber an.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie alle Copyright-Vermerke des Dokuments.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Setzen Sie einen passenden Copyright-Vermerk für Ihre Modifikationen direkt hinter die anderen Copyright-Vermerke.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Schließen Sie direkt hinter den Copyright-Vermerken einen Lizenzhinweis ein, der die öffentliche Erlaubnis erteilt, die modifizierte Version unter den Bedingungen dieser Lizenz zu benutzen, wie es im Anhang weiter unten beschrieben ist.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Behalten Sie im Copyright-Vermerk die komplette Liste der unveränderlichen Abschnitte und obligatorischen Umschlagtexte bei, die in dem Lizenzvermerk des Dokuments aufgeführt sind.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Schließen Sie eine unveränderte Kopie dieser Lizenz mit ein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Behalten Sie den Abschnitt „Historie“ bei. Behalten Sie den Titel bei und fügen Sie einen Punkt hinzu, der mindestens den Titel, das Jahr, die neuen Autoren und den Herausgeber, wie sie auf der Titelseite aufgeführt sind, enthält. Sollte es keinen Abschnitt „Historie“ geben, dann erstellen Sie einen, der Titel, Jahr, Autor und Herausgeber des Dokuments, wie auf der Titelseite angegeben, enthält, und fügen Sie einen Punkt hinzu, der die modifizierte Version, wie oben dargestellt, beschreibt.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie die Netzwerkadresse, die angegeben wurde, um Zugang zu einer transparenten Kopie zu gewähren, sowie entsprechend angegebene Adressen früherer Versionen, auf denen das Dokument aufbaute. Diese Angaben können in den Abschnitt „Historie“ verschoben werden. Sie können die Netzwerkadresse weglassen, wenn sie sich auf ein Werk bezieht, das mindestens 4 Jahre vor dem Dokument selbst veröffentlicht wurde, oder wenn der ursprüngliche Herausgeber der Version, auf die sich die Adresse bezieht, seine Erlaubnis erteilt.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Behalten Sie für alle Abschnitte, die mit „Danksagung“ oder „Widmung“ überschrieben sind, den Titel sowie die Substanz und den Ton aller vom Geber gemachten Danksagungen und/oder Widmungen in diesem Abschnitt bei.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie alle unveränderlichen Abschnitte unverändert, sowohl im Titel als auch im Text. Abschnittsnummern oder dergleichen gelten hierbei nicht als Teil des Titels.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Löschen Sie alle Abschnitte, die mit „Anmerkungen“ überschrieben sind. Ein solcher Abschnitt sollte nicht in der modifizierten Version enthalten sein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Benennen Sie keinen Abschnitt in „Anmerkungen“ um oder in einen Namen, der in Konflikt mit einem „Unveränderlichen Abschnitt“ gerät.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Erhalten Sie alle Garantieausschlüsse.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  Wenn die modifizierte Version neue Titeleien oder Anhänge enthält, die als zweitrangig qualifiziert sind und kein Material einschließen, das aus dem Dokument kopiert wurde, können Sie diese nach eigenem Ermessen in ihrer Gesamtheit oder teilweise als unveränderlich bestimmen. Fügen Sie dazu ihre Titel zur Liste der unveränderlichen Abschnitte im Lizenzhinweis der geänderten Version hinzu. Diese Titel müssen sich von allen anderen Titeln unterscheiden.
 </para>
    <para>
  Sie können einen Abschnitt Anmerkungen anfügen, sofern dieser nichts als Bemerkungen verschiedener Stellen zu der modifizierten Version enthält, beispielsweise Publikumsreaktionen oder eine Mitteilung, dass der Text von einer Organisation als maßgebliche Definition eines Standards geprüft wurde.
 </para>
    <para>
  Sie können einen Teil mit bis zu fünf Worten als vorderen Umschlagtext und einen mit bis zu 25 Worten als hinteren Umschlagtext an das Ende der Liste mit den Umschlagtexten der modifizierten Version hinzufügen. Nur je ein Teil für den vorderen Umschlagtext und den hinteren Umschlagtext können von jeder Einheit hinzugefügt (oder durch entsprechende Anordnung erstellt) werden. Wenn das Dokument bereits einen Umschlagtext für denselben Umschlag enthält, der von Ihnen oder der Einheit, in deren Namen Sie tätig sind, bereits früher eingefügt wurde, dürfen Sie keinen neuen hinzufügen. Sie können aber den alten ersetzen, wenn Sie die ausdrückliche Genehmigung des Herausgebers haben, der den früheren Text eingefügt hat.
 </para>
    <para>
  Der/die Autor(en) und Herausgeber des Dokuments geben durch diese Lizenz weder implizit noch explizit die Erlaubnis, ihren Namen für Werbung in den Anmerkungen der modifizierten Version zu benutzen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. KOMBINIEREN VON DOKUMENTEN
  </bridgehead>
    <para>
  Sie können mehrere Dokumente, die unter dieser Lizenz freigegeben sind, gemäß den Bedingungen unter Ziffer 4 für modifizierte Versionen miteinander kombinieren, vorausgesetzt, dass in der Kombination alle unveränderlichen Abschnitte aller Originaldokumente enthalten sind und dass Sie diese alle in der Liste der unveränderlichen Abschnitte der Lizenzanmerkung des kombinierten Dokuments aufführen sowie alle Garantieausschlüsse erhalten.
 </para>
    <para>
  Das kombinierte Werk braucht nur eine Kopie dieser Lizenz zu enthalten und mehrere identische unveränderliche Abschnitte können durch eine einzelne Kopie ersetzt werden. Wenn es mehrere unveränderliche Abschnitte mit unterschiedlichem Inhalt, aber gleichem Namen gibt, machen Sie den Namen eindeutig, indem Sie am Ende des Titels, in Anführungszeichen, den Namen des Originalautors oder Herausgebers, falls bekannt, oder anderenfalls eine eindeutige Nummer anhängen. Machen Sie dasselbe mit den Titeln der Abschnitte in der Liste der unveränderlichen Abschnitte im Lizenzhinweis des kombinierten Werks.
 </para>
    <para>
  In der Kombination müssen Sie alle Abschnitte mit dem Titel „Historie“ in den unterschiedlichen Dokumenten zu einem einzelnen Abschnitt „Historie“ zusammenführen; entsprechend verfahren Sie mit den Abschnitten „Danksagung“ und „Widmung“. Sie müssen alle Abschnitte mit dem Titel „Anmerkungen“ löschen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. SAMMLUNGEN VON DOKUMENTEN
  </bridgehead>
    <para>
  Sie können eine Sammlung von Dokumenten erstellen, bestehend aus diesem Dokument und weiteren, unter dieser Lizenz stehenden Dokumenten, wobei Sie die einzelnen Kopien dieser Lizenz in den verschiedenen Dokumenten durch eine einzelne Kopie, die in der Sammlung enthalten ist, ersetzen, vorausgesetzt, Sie befolgen in allen andern Punkten, für jedes der Dokumente, die Regeln für unveränderte Kopien.
 </para>
    <para>
  Sie können ein einzelnes Dokument aus einer solchen Sammlung herausziehen und einzeln unter dieser Lizenz verbreiten, vorausgesetzt, Sie fügen eine Kopie dieser Lizenz in das extrahierte Dokument ein und befolgen ansonsten die Bedingungen dieser Lizenz für unveränderte Kopien.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. ZUSAMMENFASSUNG MIT UNABHÄNGIGEN WERKEN
  </bridgehead>
    <para>
  Eine Zusammenstellung des Werks, oder von Ableitungen davon, mit anderen, separaten und unabhängigen Dokumenten oder Werken in oder auf demselben Band eines Speicher- oder Verbreitungsmediums wird dann eine „Sammlung“ genannt, wenn die Copyrights der Zusammenstellung nicht dazu verwendet werden, die Rechte der Benutzer, die für die einzelnen Werke gewährt werden, stärker zu beschränken, als dies durch die Lizenzen der einzelnen Werke geschieht. Wenn das Werk in einer Aggregation vorhanden ist, so gilt diese Lizenz nicht für die anderen Werke dieser Aggregation, die keine Ableitung des Dokuments sind.
 </para>
    <para>
  Wenn die Bestimmungen für die „Umschlagtexte“ aus Ziffer 3 Anwendung finden, und wenn das Dokument weniger als die Hälfte der gesamten Sammlung ausmacht, dann können die Umschlagtexte auf Seiten gesetzt werden, die das Dokument innerhalb der Sammlung umschließen, oder auf das elektronische Äquivalent eines Umschlags, wenn das Dokument in elektronischer Form vorliegt. Anderenfalls müssen sie auf gedruckten Umschlägen erscheinen, die das gesamte Werk umschließen.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. ÜBERSETZUNG
  </bridgehead>
    <para>
  Die Übersetzung wird als eine Art von Modifikation betrachtet, so dass Sie Übersetzungen des Dokuments unter den Bedingungen von Abschnitt 4 verbreiten dürfen. Das Ersetzen von unveränderlichen Abschnitten durch Übersetzungen erfordert eine besondere Genehmigung der Urheberrechtsinhaber. Sie können jedoch Übersetzungen einiger oder aller unveränderlichen Abschnitte zusätzlich zu den Originalversionen dieser unveränderlichen Abschnitte einfügen. Sie können eine Übersetzung dieser Lizenz und aller Lizenzhinweise im Dokument sowie aller Garantieausschlüsse hinzufügen, vorausgesetzt, dass Sie ebenso die originale englische Version dieser Lizenz und aller Hinweise und Ausschlüsse beifügen. Sollten die Übersetzung und die Originalversion dieser Lizenz oder eines Hinweises oder Ausschlusses voneinander abweichen, so hat die Originalversion Vorrang.
 </para>
    <para>
  Wenn ein Abschnitt des Dokuments mit „Danksagung“, „Widmung“ oder „Historie“ überschrieben ist, so ist durch die Anforderung (Ziffer 4), den Titel dieses Abschnitts beizubehalten, die Änderung des aktuellen Titels erforderlich.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9.	KÜNDIGUNG
  </bridgehead>
    <para>
  Sie dürfen dieses Dokument nicht kopieren, verändern, unterlizenzieren oder verteilen, mit der Ausnahme, dass Sie es ausdrücklich unter dieser Lizenz tun. Jedweder andere Versuch zu kopieren, zu modifizieren, weiterzulizenzieren oder -zuverbreiten, ist unzulässig und führt automatisch zum Entzug der durch diese Lizenz gewährten Rechte. Für Personen, die Kopien oder Rechte von Ihnen gemäß den Bestimmungen dieser Lizenz erhalten haben, wird die Lizenz jedoch nicht beendet, solange sie alle Bestimmungen einhalten.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. SPÄTERE ÜBERARBEITUNGEN DIESER LIZENZ
  </bridgehead>
    <para>
  Die Free Software Foundation kann von Zeit zu Zeit neue, überarbeitete Versionen der Freien GNU-Dokumentationslizenz (GNU Free Dokumentation License) veröffentlichen. Solche neuen Versionen ähneln in den Grundzügen der aktuellen Version, können sich jedoch in Details bezüglich neuer Probleme davon unterscheiden. Weitere Informationen hierzu finden Sie in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"/>.
 </para>
    <para>
  Jede Version dieser Lizenz erhält eine eigene Versionsnummer. Wenn im Dokument angegeben wird, dass es dieser Lizenz in einer bestimmten Versionsnummer oder jeder späteren Version unterliegt, so haben Sie die Wahl, entweder den Bestimmungen der genannten Version zu folgen oder denen jeder beliebigen späteren Version, die von der Free Software Foundation veröffentlicht wurde. Wenn das Dokument keine Versionsnummer angibt, können Sie eine beliebige Version wählen, die je von der Free Software Foundation veröffentlicht wurde (jedoch keine Entwürfe).
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ANHANG: Wie Sie diese Lizenz für Ihre Dokumente verwenden können
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled &#x201C;GNU
Free Documentation License&#x201D;.</screen>
    <para>
  Wenn Sie unveränderliche Abschnitte, vordere und hintere Umschlagtexte haben, ersetzen Sie die Zeile: „Es gibt keine...... Umschlagtext“ durch die folgende:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  Wenn Sie unveränderliche Abschnitte, aber keine Umschlagtexte oder irgendeine andere Kombination der drei Bereiche haben, mischen Sie die verschiedenen Alternativen, dass sie zu Ihren Anforderungen passen.
 </para>
    <para>
  Wenn Ihr Dokument nicht triviale Codebeispiele enthält, empfehlen wir, diese Beispiele parallel unter einer freien Softwarelizenz Ihrer Wahl, beispielsweise der Allgemeinen öffentlichen GNU-Lizenz (GNU General Public License), zu lizenzieren, um ihren Gebrauch in freier Software zu erlauben.
</para>
  </appendix>
</article>
