<?xml version="1.0"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts" xml:lang="es">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">Conceptos básicos de Snapper</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:id="rh-snapper-basic-concepts">
      <revision>
        <date>08/04/2025</date>
        <revdescription>
          <para>
             Versión inicial
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="architecture" its:translate="no">
      <phrase>AMD64/Intel 64</phrase>
      <phrase>AArch64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
      <phrase>IBM Z</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise Server</productname>
      <productname version="6.2">SUSE Linux Micro</productname>
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise Server for SAP applications</productname>
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability</productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="title" its:translate="yes">Conceptos básicos de Snapper</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="description" its:translate="yes">Una descripción básica de Snapper: interfaces, ajustes por defecto</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="social-descr" its:translate="yes">Descripción básica de Snapper: interfaces, ajustes por defecto</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="task" its:translate="no">
      <phrase>Backup &amp; Recovery</phrase>
      <phrase>Administration</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="series" its:translate="no">Products &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Documentation</dm:component>
        <dm:product os="sleha">SUSE Linux Enterprise Server 16.0</dm:product>
        <dm:assignee>daria.vladykina@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>DESCRIPCIÓN</term>
          <listitem>
            <para>
              En este artículo se describen los conceptos básicos de la herramienta Snapper, que se usa para crear y gestionar instantáneas del sistema de archivos Btrfs.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>INTENCIÓN</term>
          <listitem>
            <para>
              Este artículo proporciona una descripción básica de Snapper, sus interfaces compatibles y sus objetivos principales. También informa sobre los ajustes por defecto para las instantáneas en <phrase><phrase os="sleha">SUSE Linux Enterprise High Availability</phrase></phrase>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>ESFUERZO</term>
          <listitem>
            <para>
              Comprender qué es Snapper y aprender su configuración por defecto lleva unos 20 minutos.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>REQUISITOS</term>
          <listitem>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Privilegios de <systemitem class="username">root</systemitem> o <command>sudo</command>
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Snapper debe estar instalado. Está disponible en <phrase><phrase os="sleha">SUSE Linux Enterprise High Availability</phrase></phrase> por defecto.
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Un tamaño de partición raíz (<filename>/</filename>) de al menos 16 GB. El tamaño de la partición root depende del producto. Se recomienda encarecidamente que tenga 50 GB o más.
                  </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <note>
        <para>Este artículo es la primera entrega de la serie de artículos sobre Snapper. En los artículos siguientes, trataremos casos de uso habituales, por ejemplo cómo deshacer cambios, volver a una versión anterior del sistema, crear y gestionar instantáneas manualmente, limpiar instantáneas automáticamente, etc. Cada artículo se basa en el conocimiento adquirido de los anteriores, lo que proporciona una comprensión cada vez mayor de la herramienta Snapper.</para>
      </note>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="es" version="5.2" xml:id="snapper-about-snapshots">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Conceptos esenciales de los subvolúmenes y las instantáneas de Btrfs</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Los subvolúmenes Btrfs son sistemas de archivos que se pueden montar por separado dentro de una partición física. El sistema de archivos Btrfs está configurado con subvolúmenes por defecto. Las instantáneas de Btrfs son un tipo de subvolumen que comparte datos con otro subvolumen. Se crean utilizando las capacidades de copia en escritura de Btrfs, lo que permite crearlas rápidamente con un uso mínimo de espacio en disco. Las instantáneas se pueden utilizar para capturar el estado de un sistema de archivos en un momento determinado y para volver a un estado anterior si es necesario.   
  </para>
    <para>Un subvolumen Btrfs tiene su propia jerarquía independiente de archivos y directorios. A diferencia de los volúmenes lógicos LVM, que funcionan en el nivel de bloques, los subvolúmenes Btrfs se basan en extensiones de archivos. Una instantánea también se considera un subvolumen que incluye el contenido inicial del subvolumen original. Los subvolúmenes aparecen como directorios y se pueden manipular como cualquier otro directorio, por ejemplo, se les puede cambiar el nombre o trasladarlos.</para>
    <para>
    Uno de los objetivos principales de los subvolúmenes es que se incluyan o excluyan explícitamente de las instantáneas. Cuando se utiliza una instantánea para revertir el sistema a un estado anterior, debemos asegurarnos de que los datos como los directorios personales de los usuarios, el contenido del servidor Web y FTP o los archivos de registro no se pierdan ni se sobrescriban durante una reversión. Esto se consigue excluyendo determinados subvolúmenes Btrfs de las instantáneas. Encontrará más información y la lista de subvolúmenes excluidos en la <xref linkend="snapper-subvolumes"/>.
  </para>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="es" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concept">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">¿Qué es Snapper?</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Snapper es una herramienta que ayuda a crear y gestionar instantáneas del sistema de archivos. Las instantáneas del sistema de archivos permiten conservar una copia del estado de un sistema de archivos en un momento determinado. Snapper puede crear y comparar instantáneas, revertir de un instantánea a otra y admite cronologías automáticas de instantáneas. Snapper nunca modifica el contenido de las instantáneas.</para>
    <para>La configuración estándar de Snapper está diseñada para permitir deshacer los cambios del sistema. Sin embargo, también puede utilizarse para crear copias de seguridad en disco de los datos del usuario. Como base para esta funcionalidad, Snapper utiliza dos tipos de sistemas de archivos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
        Btrfs, un sistema de archivos de copia en escritura para Linux que admite de forma nativa instantáneas del sistema de archivos de subvolúmenes.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        Volúmenes LVM de provisión ligera formateados con XFS y ext4.
       </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>
        También puede arrancar desde instantáneas <literal>Btrfs</literal>. 
       </para>
    </note>
    <section xml:id="snapper-basic-tasks">
      <title>¿Qué puede hacer Snapper?</title>
      <para>Snapper tiene una interfaz de línea de comandos que permite crear, suprimir y comparar instantáneas, así como deshacer los cambios realizados entre ellas.</para>
      <para>
      Con Snapper, puede realizar las siguientes tareas:</para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
          <para>
          Deshacer los cambios del sistema realizados por <command>zypper</command>. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Restaurar archivos desde instantáneas anteriores. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Realizar una reversión del sistema arrancando desde una instantánea. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Crear y gestionar manualmente instantáneas en el sistema en ejecución. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Realizar una limpieza automática de instantáneas.  
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section xml:id="snapper-snapshot-creation">
      <title>Creación de instantáneas</title>
      <para>
   Cuando se crea una instantánea, tanto la instantánea como el sistema original apuntan a los mismos bloques del sistema de archivos. Por lo tanto, inicialmente una instantánea no ocupa espacio adicional en el disco. Si se modifican los datos del sistema de archivos original, los bloques de datos modificados se copian, mientras que los bloques de datos antiguos se conservan para la instantánea. Por lo tanto, una instantánea ocupa tanto espacio como los datos modificados. Con el tiempo, la cantidad de espacio que se le asigna a una instantánea va aumentando. Como consecuencia, es posible que suprimir archivos de un sistema de archivos <literal>Btrfs</literal> que contiene instantáneas <emphasis>no</emphasis> libere espacio en disco.</para>
      <note>
        <title>ubicación de la instantánea</title>
        <para>
      Las instantáneas siempre residen en la misma partición o subvolumen en el que se han tomado. No es posible almacenar instantáneas en un sistema de archivos diferente.
     </para>
      </note>
      <para>
     Como resultado, las particiones que contienen instantáneas deben ser más grandes que las que no las contienen. La cantidad exacta depende en gran medida del número de instantáneas que conserve y de la cantidad de modificaciones de datos. Como regla general, asigne a las particiones el doble de espacio del habitual. Para evitar que los discos se queden sin espacio, las instantáneas antiguas se van borrando automáticamente.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="es" version="5.2" xml:id="snapper-default-setup">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Configuración por defecto de Snapper</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
        Obtenga más información sobre la configuración por defecto de Snapper y sus ajustes por defecto.
       </para>
      </abstract>
    </info>
    <para>Snapper se configura como una herramienta para deshacer y recuperar cambios en el sistema. Por defecto, la partición root (<filename>/</filename>) de <phrase><phrase os="sleha">SUSE Linux Enterprise High Availability</phrase></phrase> tiene el formato <literal>Btrfs</literal>. Si la partición root (<filename>/</filename>) es lo suficientemente grande (más de 16 GB aproximadamente), la toma de instantáneas se habilita automáticamente. Por defecto, las instantáneas están inhabilitadas en las particiones que no sean <filename>/</filename>.</para>
    <important>
      <para>No se recomienda activar las instantáneas manualmente después de que el sistema se haya instalado con instantáneas. Si se habilita Snapper después de la instalación, se producirá una configuración diferente a la que se describe aquí.</para>
    </important>
    <tip>
      <title>comprobación del tamaño de la partición raíz</title>
      <para>El tamaño de la partición root es específico del producto. Para averiguar el espacio en disco que ocupa la partición root, ejecute:</para>
      <screen><prompt>&gt; </prompt><command>df -h</command></screen>
    </tip>
    <section xml:id="snapper-default-settings">
      <title>Ajustes por defecto de Snapper</title>
      <para>Las instantáneas se crean solo para la partición root y algunos directorios se excluyen mediante subvolúmenes. Para obtener la lista de subvolúmenes excluidos, consulte la <xref linkend="snapper-subvolumes"/>.</para>
      <para>Snapper proporciona algoritmos de limpieza automática de instantáneas para evitar quedarse sin espacio en la partición root. Estos algoritmos diferencian entre instantáneas de cronología e instantáneas <emphasis>numeradas</emphasis> (pares de instantáneas de administración y de instalación). El comportamiento de limpieza se puede configurar según los siguientes criterios:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Límite de número: el sistema se puede configurar para que elimine automáticamente las instantáneas antiguas cuando se alcance un número determinado de instantáneas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Límite de antigüedad: las instantáneas antiguas se pueden suprimir si superan una determinada antigüedad, al tiempo que se conserva un número de instantáneas para cada período de tiempo (cada hora, día, mes o año).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pares de instantáneas <literal>Pre</literal> y <literal>post</literal>: los pares de instantáneas <literal>pre</literal> y <literal>post</literal> que no tengan diferencias se pueden suprimir automáticamente.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para las instantáneas numeradas, que incluyen pares de instantáneas de administración e instalación, la limpieza se controla mediante parámetros como <literal>NUMBER_CLEANUP</literal>, <literal>NUMBER_LIMIT</literal>, <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal> y <literal>NUMBER_MIN_AGE</literal>. Los valores por defecto son 2–10 para <literal>NUMBER_LIMIT</literal> y 4–10 para <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal>, lo que significa que solo se conservan las instantáneas más recientes.</para>
      <para>Para las instantáneas de cronología, la limpieza se basa en el número de instantáneas que se deben conservar para cada tipo (por hora, día, semana, mes o año). Por ejemplo, las últimas 24 instantáneas horarias, la primera instantánea diaria de los últimos siete días, la primera instantánea realizada el último día del mes durante los últimos doce meses, etc. Los parámetros incluyen <literal>TIMELINE_CLEANUP</literal>, <literal>TIMELINE_MIN_AGE</literal> y parámetros de intervalo como <literal>TIMELINE_LIMIT_DAILY</literal>, <literal>TIMELINE_LIMIT_HOURLY</literal>, etc.</para>
      <para>Puede revertir a una instantánea existente en cualquier momento arrancando desde la instantánea correspondiente y activándola posteriormente.</para>
      <note>
        <title>inhabilitación automática y manual de Snapper</title>
        <para>Si la partición raíz tiene menos de 16 GB, la creación automática de instantáneas como se describe anteriormente está inhabilitada por defecto. En tal caso, puede crear instantáneas manualmente. Controle el espacio disponible en disco.</para>
        <para>Para inhabilitar las instantáneas automáticas incluso si la partición raíz tiene el tamaño suficiente, inhabilite las instantáneas manualmente durante la instalación en el paso de configuración de la partición.</para>
      </note>
    </section>
    <section xml:id="snapper-on-root">
      <title>Snapper en la raíz</title>
      <para>Si Snapper está configurado para funcionar en la raíz, todos los subvolúmenes Btrfs se excluyen por defecto.</para>
      <para>El comportamiento por defecto de Snapper se define en un archivo de configuración específico para cada partición o subvolumen Btrfs. Estos archivos de configuración se encuentran en <filename>/etc/snapper/configs/</filename>.</para>
    </section>
    <section xml:id="snapper-subvolumes">
      <title>Subvolúmenes excluidos de las instantáneas</title>
      <para>El caso de uso principal de las instantáneas es revertir el sistema a un estado anterior. Por lo tanto, hay ciertos subvolúmenes (directorios) para los que la instantánea está inhabilitada.</para>
      <para>La siguiente lista contiene directorios que se excluyen de las instantáneas. Según el producto y la arquitectura, es posible que no todos estén disponibles en el sistema.
          </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              No se admite la reversión de la configuración del cargador de arranque. Los directorios mostrados anteriormente son específicos de la arquitectura. Los dos primeros directorios están presentes en equipos AMD64/Intel 64, los dos últimos en IBM POWER y en IBM Z, respectivamente.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/home</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Si <filename>/home</filename> no se encuentra en una partición independiente, se excluye para evitar la pérdida de datos creados por el usuario cuando se produce una reversión.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><filename>/opt</filename>, <filename>/usr/local</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Estos directorios se utilizan al instalar manualmente productos de otros fabricantes. Se excluye para evitar la desinstalación de estas instalaciones cuando se produce una reversión.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/srv</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Contiene datos de los servidores Web y FTP. Se excluye para evitar la pérdida de datos cuando se produce una reversión.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/tmp</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Todos los directorios que contienen archivos temporales y cachés se excluyen de las instantáneas.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/var</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Este directorio incluye muchos archivos de variable en <filename>/var/opt</filename>, incluidos registros, cachés temporales y productos de otros fabricantes, y es la ubicación por defecto de las imágenes y las bases de datos de la máquina virtual. Por lo tanto, este subvolumen se crea para excluir todos estos datos de variable de las instantáneas y tiene inhabilitada la copia de escritura.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/run</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Este directorio contiene datos de tiempo de ejecución de la aplicación y se excluye de las instantáneas para reducir el tamaño de la instantánea y evitar incluir información potencialmente confidencial.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <tip>
        <para>
              La lista de subvolúmenes es específica del producto. Para ver qué subvolúmenes se crean en <filename>/</filename> y, por lo tanto, ver qué directorios se excluyen del comportamiento de instantáneas por defecto, ejecute:</para>
        <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> btrfs subvolume list /</screen>
      </tip>
      <note>
        <title>¿por qué hay un límite de espacio?</title>
        <para>
        Al crear una instantánea, no se crean copias de datos físicos. Una instantánea solo consta de punteros a los bloques de datos respectivos. Siempre que la instantánea sea coherente con el sistema actual, casi no ocupará espacio de disco adicional (aparte de los metadatos que contiene). Sin embargo, si se modifica un archivo en el sistema, los datos originales se registran en la instantánea. Con el tiempo, a medida que se acumulen más cambios y la instantánea difiera del sistema activo, el tamaño de la instantánea aumentará en consecuencia.</para>
        <para>Para evitar que los discos se llenen (y que el sistema deje de funcionar), se recomienda tener un tamaño mínimo del sistema de archivos raíz. El tamaño requerido depende del uso del sistema:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La frecuencia de creación de instantáneas</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La duración durante la cual se conservan las instantáneas</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La tasa de cambios en el sistema</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>En general, cuantas más instantáneas tenga, más tiempo se conservarán y, cuanto más frecuentemente cambie el sistema, más grande deberá ser la partición root.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  <section role="glue" xml:lang="es" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts-more-info">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Información adicional</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
  Para obtener más información sobre el sistema de archivos Btrfs, consulte <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/cha-filesystems.html#sec-filesystems-major-btrfs"/> y <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://wiki.archlinux.org/title/btrfs"/>.
  </para>
    <para>Para obtener más información sobre los volúmenes LVM, consulte <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/part-lvm.html"/>.</para>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Información legal</title>
    </info>
    <para> Copyright© 2006–<?dbtimestamp format="Y"?> SUSE LLC y colaboradores. Reservados todos los derechos. </para>
    <para>
    Está permitido copiar, distribuir y modificar este documento según los términos de la licencia de documentación gratuita GNU, versión 1.2 o (según su criterio) versión 1.3. Esta información de copyright y licencia deberán permanecer inalterados. En la sección titulada <quote>GNU Free Documentation License</quote> (Licencia de documentación gratuita GNU) se incluye una copia de la versión 1.2 de la licencia.
  </para>
    <para>
    Para obtener información sobre las marcas comerciales de SUSE, consulte <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"/>. Todas las marcas comerciales de otros fabricantes son propiedad de sus respectivas empresas. Los símbolos de marcas comerciales (®, ™, etc.) indican marcas comerciales de SUSE y sus filiales. Los asteriscos (*) indican marcas comerciales de otros fabricantes.
  </para>
    <para>
    Toda la información recogida en esta publicación se ha compilado prestando toda la atención posible al más mínimo detalle. Sin embargo, esto no garantiza una precisión total. Ni SUSE LLC, ni sus filiales, ni los autores o traductores serán responsables de los posibles errores o las consecuencias que de ellos pudieran derivarse.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU Free Documentation License</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St,
  Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Everyone is permitted to copy and
  distribute verbatim copies of this license document, but changing it is not
  allowed.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBLE
  </bridgehead>
    <para>
  The purpose of this License is to make a manual, textbook, or other
  functional and useful document "free" in the sense of freedom: to assure
  everyone the effective freedom to copy and redistribute it, with or without
  modifying it, either commercially or non-commercially. Secondarily, this
  License preserves for the author and publisher a way to get credit for their
  work, while not being considered responsible for modifications made by
  others.
 </para>
    <para>
  This License is a kind of "copyleft", which means that derivative works of
  the document must themselves be free in the same sense. It complements the
  GNU General Public License, which is a copyleft license designed for free
  software.
 </para>
    <para>
  We have designed this License to use it for manuals for free software,
  because free software needs free documentation: a free program should come
  with manuals providing the same freedoms that the software does. But this
  License is not limited to software manuals; it can be used for any textual
  work, regardless of subject matter or whether it is published as a printed
  book. We recommend this License principally for works whose purpose is
  instruction or reference.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS
  </bridgehead>
    <para>
  This License applies to any manual or other work, in any medium, that
  contains a notice placed by the copyright holder saying it can be distributed
  under the terms of this License. Such a notice grants a world-wide,
  royalty-free license, unlimited in duration, to use that work under the
  conditions stated herein. The "Document", below, refers to any such manual or
  work. Any member of the public is a licensee, and is addressed as "you". You
  accept the license if you copy, modify or distribute the work in a way
  requiring permission under copyright law.
 </para>
    <para>
  A "Modified Version" of the Document means any work containing the Document
  or a portion of it, either copied verbatim, or with modifications and/or
  translated into another language.
 </para>
    <para>
  A "Secondary Section" is a named appendix or a front-matter section of the
  Document that deals exclusively with the relationship of the publishers or
  authors of the Document to the Document's overall subject (or to related
  matters) and contains nothing that could fall directly within that overall
  subject. (Thus, if the Document is in part a textbook of mathematics, a
  Secondary Section may not explain any mathematics.) The relationship could be
  a matter of historical connection with the subject or with related matters,
  or of legal, commercial, philosophical, ethical or political position
  regarding them.
 </para>
    <para>
  The "Invariant Sections" are certain Secondary Sections whose titles are
  designated, as being those of Invariant Sections, in the notice that says
  that the Document is released under this License. If a section does not fit
  the above definition of Secondary then it is not allowed to be designated as
  Invariant. The Document may contain zero Invariant Sections. If the Document
  does not identify any Invariant Sections then there are none.
 </para>
    <para>
  The "Cover Texts" are certain short passages of text that are listed, as
  Front-Cover Texts or Back-Cover Texts, in the notice that says that the
  Document is released under this License. A Front-Cover Text may be at most 5
  words, and a Back-Cover Text may be at most 25 words.
 </para>
    <para>
  A "Transparent" copy of the Document means a machine-readable copy,
  represented in a format whose specification is available to the general
  public, that is suitable for revising the document straightforwardly with
  generic text editors or (for images composed of pixels) generic paint
  programs or (for drawings) some widely available drawing editor, and that is
  suitable for input to text formatters or for automatic translation to a
  variety of formats suitable for input to text formatters. A copy made in an
  otherwise Transparent file format whose markup, or absence of markup, has
  been arranged to thwart or discourage subsequent modification by readers is
  not Transparent. An image format is not Transparent if used for any
  substantial amount of text. A copy that is not "Transparent" is called
  "Opaque".
 </para>
    <para>
  Examples of suitable formats for Transparent copies include plain ASCII
  without markup, Texinfo input format, LaTeX input format, SGML or XML using a
  publicly available DTD, and standard-conforming simple HTML, PostScript or
  PDF designed for human modification. Examples of transparent image formats
  include PNG, XCF and JPG. Opaque formats include proprietary formats that can
  be read and edited only by proprietary word processors, SGML or XML for which
  the DTD and/or processing tools are not generally available, and the
  machine-generated HTML, PostScript or PDF produced by some word processors
  for output purposes only.
 </para>
    <para>
  The "Title Page" means, for a printed book, the title page itself, plus such
  following pages as are needed to hold, legibly, the material this License
  requires to appear in the title page. For works in formats which do not have
  any title page as such, "Title Page" means the text near the most prominent
  appearance of the work's title, preceding the beginning of the body of the
  text.
 </para>
    <para>
  A section "Entitled XYZ" means a named subunit of the Document whose title
  either is precisely XYZ or contains XYZ in parentheses following text that
  translates XYZ in another language. (Here XYZ stands for a specific section
  name mentioned below, such as "Acknowledgements", "Dedications",
  "Endorsements", or "History".) To "Preserve the Title" of such a section when
  you modify the Document means that it remains a section "Entitled XYZ"
  according to this definition.
 </para>
    <para>
  The Document may include Warranty Disclaimers next to the notice which states
  that this License applies to the Document. These Warranty Disclaimers are
  considered to be included by reference in this License, but only as regards
  disclaiming warranties: any other implication that these Warranty Disclaimers
  may have is void and has no effect on the meaning of this License.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. VERBATIM COPYING
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute the Document in any medium, either commercially
  or non-commercially, provided that this License, the copyright notices, and
  the license notice saying this License applies to the Document are reproduced
  in all copies, and that you add no other conditions whatsoever to those of
  this License. You may not use technical measures to obstruct or control the
  reading or further copying of the copies you make or distribute. However, you
  may accept compensation in exchange for copies. If you distribute a large
  enough number of copies you must also follow the conditions in section 3.
 </para>
    <para>
  You may also lend copies, under the same conditions stated above, and you may
  publicly display copies.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. COPYING IN QUANTITY
  </bridgehead>
    <para>
  If you publish printed copies (or copies in media that commonly have printed
  covers) of the Document, numbering more than 100, and the Document's license
  notice requires Cover Texts, you must enclose the copies in covers that
  carry, clearly and legibly, all these Cover Texts: Front-Cover Texts on the
  front cover, and Back-Cover Texts on the back cover. Both covers must also
  clearly and legibly identify you as the publisher of these copies. The front
  cover must present the full title with all words of the title equally
  prominent and visible. You may add other material on the covers in addition.
  Copying with changes limited to the covers, as long as they preserve the
  title of the Document and satisfy these conditions, can be treated as
  verbatim copying in other respects.
 </para>
    <para>
  If the required texts for either cover are too voluminous to fit legibly, you
  should put the first ones listed (as many as fit reasonably) on the actual
  cover, and continue the rest onto adjacent pages.
 </para>
    <para>
  If you publish or distribute Opaque copies of the Document numbering more
  than 100, you must either include a machine-readable Transparent copy along
  with each Opaque copy, or state in or with each Opaque copy a
  computer-network location from which the general network-using public has
  access to download using public-standard network protocols a complete
  Transparent copy of the Document, free of added material. If you use the
  latter option, you must take reasonably prudent steps, when you begin
  distribution of Opaque copies in quantity, to ensure that this Transparent
  copy will remain thus accessible at the stated location until at least one
  year after the last time you distribute an Opaque copy (directly or through
  your agents or retailers) of that edition to the public.
 </para>
    <para>
  It is requested, but not required, that you contact the authors of the
  Document well before redistributing any large number of copies, to give them
  a chance to provide you with an updated version of the Document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODIFICATIONS
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute a Modified Version of the Document under the
  conditions of sections 2 and 3 above, provided that you release the Modified
  Version under precisely this License, with the Modified Version filling the
  role of the Document, thus licensing distribution and modification of the
  Modified Version to whoever possesses a copy of it. In addition, you must do
  these things in the Modified Version:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title distinct from
    that of the Document, and from those of previous versions (which should, if
    there were any, be listed in the History section of the Document). You may
    use the same title as a previous version if the original publisher of that
    version gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    List on the Title Page, as authors, one or more persons or entities
    responsible for authorship of the modifications in the Modified Version,
    together with at least five of the principal authors of the Document (all
    of its principal authors, if it has fewer than five), unless they release
    you from this requirement.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    State on the Title page the name of the publisher of the Modified Version,
    as the publisher.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the copyright notices of the Document.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Add an appropriate copyright notice for your modifications adjacent to the
    other copyright notices.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include, immediately after the copyright notices, a license notice giving
    the public permission to use the Modified Version under the terms of this
    License, in the form shown in the Addendum below.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve in that license notice the full lists of Invariant Sections and
    required Cover Texts given in the Document's license notice.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include an unaltered copy of this License.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the section Entitled "History", Preserve its Title, and add to it
    an item stating at least the title, year, new authors, and publisher of the
    Modified Version as given on the Title Page. If there is no section
    Entitled "History" in the Document, create one stating the title, year,
    authors, and publisher of the Document as given on its Title Page, then add
    an item describing the Modified Version as stated in the previous sentence.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the network location, if any, given in the Document for public
    access to a Transparent copy of the Document, and likewise the network
    locations given in the Document for previous versions it was based on.
    These may be placed in the "History" section. You may omit a network
    location for a work that was published at least four years before the
    Document itself, or if the original publisher of the version it refers to
    gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    For any section Entitled "Acknowledgements" or "Dedications", Preserve the
    Title of the section, and preserve in the section all the substance and
    tone of each of the contributor acknowledgements and/or dedications given
    therein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the Invariant Sections of the Document, unaltered in their
    text and in their titles. Section numbers or the equivalent are not
    considered part of the section titles.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Delete any section Entitled "Endorsements". Such a section may not be
    included in the Modified Version.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Do not retitle any existing section to be Entitled "Endorsements" or to
    conflict in title with any Invariant Section.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve any Warranty Disclaimers.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  If the Modified Version includes new front-matter sections or appendices that
  qualify as Secondary Sections and contain no material copied from the
  Document, you may at your option designate some or all of these sections as
  invariant. To do this, add their titles to the list of Invariant Sections in
  the Modified Version's license notice. These titles must be distinct from any
  other section titles.
 </para>
    <para>
  You may add a section Entitled "Endorsements", provided it contains nothing
  but endorsements of your Modified Version by various parties--for example,
  statements of peer review or that the text has been approved by an
  organization as the authoritative definition of a standard.
 </para>
    <para>
  You may add a passage of up to five words as a Front-Cover Text, and a
  passage of up to 25 words as a Back-Cover Text, to the end of the list of
  Cover Texts in the Modified Version. Only one passage of Front-Cover Text and
  one of Back-Cover Text may be added by (or through arrangements made by) any
  one entity. If the Document already includes a cover text for the same cover,
  previously added by you or by arrangement made by the same entity you are
  acting on behalf of, you may not add another; but you may replace the old
  one, on explicit permission from the previous publisher that added the old
  one.
 </para>
    <para>
  The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this License give
  permission to use their names for publicity for or to assert or imply
  endorsement of any Modified Version.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. COMBINING DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may combine the Document with other documents released under this
  License, under the terms defined in section 4 above for modified versions,
  provided that you include in the combination all of the Invariant Sections of
  all of the original documents, unmodified, and list them all as Invariant
  Sections of your combined work in its license notice, and that you preserve
  all their Warranty Disclaimers.
 </para>
    <para>
  The combined work need only contain one copy of this License, and multiple
  identical Invariant Sections may be replaced with a single copy. If there are
  multiple Invariant Sections with the same name but different contents, make
  the title of each such section unique by adding at the end of it, in
  parentheses, the name of the original author or publisher of that section if
  known, or else a unique number. Make the same adjustment to the section
  titles in the list of Invariant Sections in the license notice of the
  combined work.
 </para>
    <para>
  In the combination, you must combine any sections Entitled "History" in the
  various original documents, forming one section Entitled "History"; likewise
  combine any sections Entitled "Acknowledgements", and any sections Entitled
  "Dedications". You must delete all sections Entitled "Endorsements".
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may make a collection consisting of the Document and other documents
  released under this License, and replace the individual copies of this
  License in the various documents with a single copy that is included in the
  collection, provided that you follow the rules of this License for verbatim
  copying of each of the documents in all other respects.
 </para>
    <para>
  You may extract a single document from such a collection, and distribute it
  individually under this License, provided you insert a copy of this License
  into the extracted document, and follow this License in all other respects
  regarding verbatim copying of that document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS
  </bridgehead>
    <para>
  A compilation of the Document or its derivatives with other separate and
  independent documents or works, in or on a volume of a storage or
  distribution medium, is called an "aggregate" if the copyright resulting from
  the compilation is not used to limit the legal rights of the compilation's
  users beyond what the individual works permit. When the Document is included
  in an aggregate, this License does not apply to the other works in the
  aggregate which are not themselves derivative works of the Document.
 </para>
    <para>
  If the Cover Text requirement of section 3 is applicable to these copies of
  the Document, then if the Document is less than one half of the entire
  aggregate, the Document's Cover Texts may be placed on covers that bracket
  the Document within the aggregate, or the electronic equivalent of covers if
  the Document is in electronic form. Otherwise they must appear on printed
  covers that bracket the whole aggregate.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. TRANSLATION
  </bridgehead>
    <para>
  Translation is considered a kind of modification, so you may distribute
  translations of the Document under the terms of section 4. Replacing
  Invariant Sections with translations requires special permission from their
  copyright holders, but you may include translations of some or all Invariant
  Sections in addition to the original versions of these Invariant Sections.
  You may include a translation of this License, and all the license notices in
  the Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also include
  the original English version of this License and the original versions of
  those notices and disclaimers. In case of a disagreement between the
  translation and the original version of this License or a notice or
  disclaimer, the original version will prevail.
 </para>
    <para>
  If a section in the Document is Entitled "Acknowledgements", "Dedications",
  or "History", the requirement (section 4) to Preserve its Title (section 1)
  will typically require changing the actual title.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9. TERMINATION
  </bridgehead>
    <para>
  You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Document except as
  expressly provided for under this License. Any other attempt to copy, modify,
  sublicense or distribute the Document is void, and will automatically
  terminate your rights under this License. However, parties who have received
  copies, or rights, from you under this License will not have their licenses
  terminated so long as such parties remain in full compliance.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE
  </bridgehead>
    <para>
  The Free Software Foundation may publish new, revised versions of the GNU
  Free Documentation License from time to time. Such new versions will be
  similar in spirit to the present version, but may differ in detail to address
  new problems or concerns. See
  <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"/>.
 </para>
    <para>
  Each version of the License is given a distinguishing version number. If the
  Document specifies that a particular numbered version of this License "or any
  later version" applies to it, you have the option of following the terms and
  conditions either of that specified version or of any later version that has
  been published (not as a draft) by the Free Software Foundation. If the
  Document does not specify a version number of this License, you may choose
  any version ever published (not as a draft) by the Free Software Foundation.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ADDENDUM: How to use this License for your documents
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled “GNU
Free Documentation License”.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections, Front-Cover Texts and Back-Cover Texts,
  replace the “with...Texts” line with this:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some other combination
  of the three, merge those two alternatives to suit the situation.
 </para>
    <para>
  If your document contains nontrivial examples of program code, we recommend
  releasing these examples in parallel under your choice of free software
  license, such as the GNU General Public License, to permit their use in free
  software.
</para>
  </appendix>
</article>