<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.2" xml:id="ha-introduction" xml:lang="fr">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">Présentation de SUSE Linux Enterprise High Availability</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="rh-ha-introduction">
      <revision>
        <date>2025-11-04</date>
        <revdescription>
          <para>
              Version initiale
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="architecture">
      <phrase>AMD64/Intel 64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
      <phrase>IBM Z</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability</productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="title" its:translate="yes">Présentation de SUSE Linux Enterprise High Availability</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="description" its:translate="yes">Découvrez les principales caractéristiques et les avantages majeurs de SUSE Linux Enterprise High Availability</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="social-descr" its:translate="yes">Découverte de la solution High Availability de SUSE</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="category" its:translate="no">
      <phrase>About</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="task" its:translate="no">
      <phrase>About</phrase>
      <phrase>Clustering</phrase>
      <phrase>High Availability</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="series" its:translate="no">Products &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Documentation</dm:component>
        <dm:product>
          <dm:product condition="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability 16.0</dm:product>
        </dm:product>
        <dm:assignee>tahlia.richardson@suse.com@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>CONTENU</term>
          <listitem>
            <para>
              Cet article explique les fonctionnalités, l'architecture, les concepts de base et les avantages de SUSE Linux Enterprise High Availability.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MOTIF</term>
          <listitem>
            <para>
              Cet article vous permet de découvrir SUSE Linux Enterprise High Availability pour vous aider à décider si vous l'utilisez ou pas. Il est également utile de le lire avant de configurer une grappe pour la première fois.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>EFFORT</term>
          <listitem>
            <para>
                La lecture de l'article prend environ 20 minutes.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="ha-what-is">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Qu'est-ce que SUSE Linux Enterprise High Availability ?</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
        SUSE® Linux Enterprise High Availability est une suite intégrée de technologies de mise en grappe Open Source. Une grappe <emphasis>haute disponibilité</emphasis> («high availability») est un groupe de serveurs (<emphasis>noeuds</emphasis>) qui fonctionnent ensemble pour garantir la plus haute disponibilité possible des données, des applications et des services. Si un noeud échoue, les <emphasis>ressources</emphasis> qui s'exécutaient dessus passent sur un autre noeud avec peu ou pas de temps d'arrêt. Vous pouvez également déplacer manuellement des ressources entre les noeuds pour équilibrer la charge ou pour effectuer des tâches de maintenance avec un temps d'arrêt minimal. Les ressources de grappe peuvent notamment être des sites Web, des serveurs de messagerie, des bases de données, des systèmes de fichiers, des machines virtuelles et tout autre service ou application basé(e) sur un serveur qui doit être accessible en permanence aux utilisateurs.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <section xml:id="ha-what-is-availability">
      <title>Disponibilité du produit</title>
      <para>
      SUSE Linux Enterprise High Availability est disponible avec les produits suivants :
    </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>SUSE Linux Enterprise Server</term>
          <listitem>
            <para>
            High Availability est disponible sous forme d'extension. Celle-ci nécessite un code d'enregistrement supplémentaire.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SUSE Linux Enterprise Server pour les applications SAP</term>
          <listitem>
            <para>
            High Availability est inclus en tant que module. Celui-ci ne nécessite aucun code d'enregistrement supplémentaire.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section xml:id="ha-what-is-capabilities-benefits">
      <title>Fonctionnalités et avantages</title>
      <para>
      SUSE Linux Enterprise High Availability élimine les points de défaillance uniques pour améliorer la disponibilité et la gérabilité des ressources critiques. Cela vous aide à assurer la continuité des activités, à protéger l'intégrité des données et à réduire les temps d'arrêt non planifiés pour vos charges de travail essentielles.
    </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Nombreuses options de mise en grappe</term>
          <listitem>
            <para>
            Les grappes SUSE Linux Enterprise High Availability peuvent être configurées de différentes manières :
          </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                Grappes locales : grappe unique à un seul emplacement (par exemple, tous les noeuds sont situés dans un même centre de données). La latence du réseau est minimale. Le stockage est généralement accessible de manière synchrone par tous les noeuds.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                Grappes Metro (grappes <quote>étendues</quote>) : grappe unique pouvant s'étendre sur plusieurs bâtiments ou centres de données, tous les sites étant connectés par Fibre Channel. La latence du réseau est généralement faible. Le stockage est fréquemment répliqué à l'aide de la mise en miroir ou de la réplication synchrone.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                Grappes hybrides : des serveurs virtuels peuvent être mis en grappe avec des serveurs physiques. Cela améliore la disponibilité des services et l'utilisation des ressources.
              </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <important>
              <title>architectures mixtes non prises en charge</title>
              <para>
              Les grappes avec des architectures mixtes ne sont pas prises en charge. Tous les noeuds d'une même grappe doivent disposer de la même plateforme processeur : AMD64/Intel 64, IBM Z ou POWER.
            </para>
            </important>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Gestion souple et évolutive des ressources</term>
          <listitem>
            <para>
            SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge des grappes comportant jusqu'à 32 noeuds. Les ressources peuvent être automatiquement migrées vers un autre noeud si le noeud actuel échoue, ou elles peuvent être déplacées manuellement pour dépanner du matériel ou équilibrer la charge de travail. Les ressources peuvent également être configurées pour revenir sur les noeuds réparés à un moment précis. La grappe peut arrêter et démarrer les ressources en fonction de règles configurables.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Large gamme d'agents de ressources</term>
          <listitem>
            <para>
            La grappe gère les ressources via des <emphasis>agents de ressources</emphasis> (RA). SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge de nombreux agents de ressources conçus pour gérer des types spécifiques d'applications ou de services, notamment Apache, IPv4, IPv6, NFS et bien d'autres. Il est également livré avec des agents de ressources pour des applications tierces telles que IBM WebSphere Application Server.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Stockage et réplication des données</term>
          <listitem>
            <para>
            SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge les réseaux de zone de stockage (SAN) Fibre Channel ou iSCSI, ce qui vous permet d'assigner et de réaffecter de manière dynamique le stockage sur serveur selon vos besoins. Il est également livré avec GFS2 et le gestionnaire de volumes logiques de grappe (Cluster LVM). Pour la réplication des données, utilisez DRBD* pour mettre en miroir les données d'une ressource du noeud actif vers un noeud de secours.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Prise en charge des environnements virtualisés</term>
          <listitem>
            <para>
            SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge la mise en grappe mixte de serveurs Linux à la fois physiques et virtuels. La grappe peut reconnaître et gérer les ressources s'exécutant sur les serveurs virtuels et sur les serveurs physiques, et peut également gérer les machines virtuelles KVM en tant que ressources.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Reprise après sinistre</term>
          <listitem>
            <para>
            SUSE Linux Enterprise High Availability est livré avec Relax-and-Recover (ReaR), un cadre de reprise après sinistre qui aide à sauvegarder et à restaurer les systèmes.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Outils d'administration conviviaux</term>
          <listitem>
            <para>
            SUSE Linux Enterprise High Availability comprend des outils de configuration et d'administration :
          </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                Le <emphasis>shell CRM</emphasis> (<systemitem>crmsh</systemitem>) est une interface de ligne de commande permettant d'installer et de configurer des grappes High Availability, de configurer des ressources et d'effectuer des tâches de surveillance et d'administration.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><emphasis>Hawk</emphasis> est une interface graphique basée sur le Web pour la surveillance et l'administration des grappes High Availability. Elle est accessible à l'aide d'un navigateur Web à partir de toute machine Linux ou autre pouvant se connecter aux noeuds de grappe.
              </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section xml:id="ha-what-is-how-does-ha-work">
      <title>Comment fonctionne High Availability ?</title>
      <para>
      La figure suivante représente une grappe à trois noeuds. Chacun des noeuds est équipé d'un serveur Web et héberge deux sites Web. L'ensemble des données, des graphiques et du contenu des pages Web de chaque site Web est stocké sur un sous-système disque partagé connecté à chacun des noeuds.
    </para>
      <figure xml:id="fig-ha-example-three-node-cluster">
        <title>Grappe à trois noeuds</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Ce diagramme représente trois noeuds de grappe : Serveur Web 1, serveur Web 2 et serveur Web 3. Chaque serveur Web comporte deux sites Web. Chaque serveur Web est également connecté à un commutateur Fibre Channel, qui est ensuite connecté au stockage partagé. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      Lors du fonctionnement normal de la grappe, chaque noeud est en communication permanente avec les autres noeuds de la grappe et contrôle régulièrement les ressources pour détecter les éventuelles défaillances.
    </para>
      <para>
      La figure suivante montre comment la grappe déplace les ressources lorsque le serveur Web 1 échoue en raison de problèmes matériels ou logiciels.
    </para>
      <figure xml:id="fig-ha-example-three-node-cluster-node1-fail">
        <title>Grappe à trois noeuds après l'échec d'un de ces derniers</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster-node1-fail.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster-node1-fail.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Ce diagramme représente trois noeuds de grappe : Serveur Web 1, serveur Web 2 et serveur Web 3. Le serveur Web 1 est barré. Les serveurs Web 2 et 3 comptent chacun trois sites Web. Les sites Web A et B sont surlignés en orange pour montrer qu'ils se sont éloignés du serveur Web 1 barré. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      Le site Web A passe au serveur Web 2 et le site Web B passe au serveur Web 3. Les sites Web continuent d'être disponibles et sont répartis de manière équitable entre les autres noeuds de la grappe.
    </para>
      <para>
      Lorsque le serveur Web 1 a échoué, le logiciel High Availability a effectué les tâches suivantes :
    </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
          Il a détecté un échec et vérifié que le serveur Web 1 était vraiment en panne.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Il a remonté sur les serveurs Web 2 et 3 les répertoires de données partagées qui étaient montés sur le serveur Web 1.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Il a redémarré les applications qui étaient exécutées sur le serveur Web 1 sur les serveurs Web 2 et 3.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Il a transféré les certificats et les adresses IP vers les serveurs Web 2 et 3.
        </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>
      Dans cet exemple, le basculement s'est produit rapidement et les utilisateurs ont récupéré l'accès aux sites Web en quelques secondes, généralement sans avoir besoin de se connecter à nouveau.
    </para>
      <para>
      Lorsque le serveur Web 1 reviendra à un état de fonctionnement normal, les sites Web A et B pourront revenir (<quote>rebasculer</quote>) vers le serveur Web 1 automatiquement. Étant donné que cela entraîne un certain temps d'arrêt, vous pouvez configurer les ressources pour qu'elles ne rebasculent qu'à un moment spécifié qui provoque une interruption de service minimale.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="ha-core-concepts">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Concepts de base</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
       Cette section explique les concepts de base de SUSE Linux Enterprise High Availability.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <section xml:id="ha-core-concepts-cluster-nodes">
      <title>Grappes et noeuds</title>
      <para>
      Une grappe <emphasis>haute disponibilité</emphasis> («high availability») est un groupe de serveurs qui fonctionnent ensemble pour garantir la disponibilité des applications ou des services. Les serveurs configurés comme membres de la grappe sont appelés <emphasis>noeuds</emphasis>. Si un noeud échoue, les ressources qui s'y exécutent peuvent se déplacer vers un autre noeud de la grappe. SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge des grappes comportant jusqu'à 32 noeuds. Cependant, les grappes relèvent généralement de l'une des deux catégories suivantes : les grappes à deux noeuds ou les grappes avec un nombre impair de noeuds (habituellement trois ou cinq).
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-communication-channels">
      <title>Canaux de communication</title>
      <para>
      La communication interne de la grappe est gérée par <emphasis>Corosync</emphasis>. Le moteur de grappe Corosync est un système de communication de groupe qui fournit des informations sur la messagerie, l'appartenance et le quorum concernant la grappe. Sous SUSE Linux Enterprise High Availability 16, Corosync utilise kronosnet (<literal>knet</literal>) comme protocole de transport par défaut.
    </para>
      <para>
      Il est vivement recommandé de configurer au moins deux canaux de communication pour la grappe. La méthode préférée consiste à utiliser la liaison de périphérique réseau. Si vous ne pouvez pas utiliser une liaison réseau, vous pouvez configurer un canal de communication redondant dans Corosync (également connu comme étant un deuxième <quote>anneau</quote>).
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-resource-management">
      <title>Gestion des ressources</title>
      <para>
      Dans une grappe High Availability, les applications et services qui doivent être hautement disponibles sont appelés <emphasis>ressources</emphasis>. Les ressources de grappe peuvent notamment être des sites Web, des serveurs de messagerie, des bases de données, des systèmes de fichiers, des machines virtuelles et tout autre service ou application basé(e) sur un serveur que vous voulez rendre accessible en permanence aux utilisateurs. Vous pouvez démarrer, arrêter, surveiller et déplacer les ressources au besoin. Vous pouvez également spécifier si des ressources spécifiques doivent s'exécuter ensemble sur le même noeud, ou démarrer et s'arrêter dans un ordre séquentiel. Si un noeud de grappe échoue, les ressources qui s'y exécutent <emphasis>basculent</emphasis> (passent) sur un autre noeud au lieu d'être perdues.
    </para>
      <para>
      Dans SUSE Linux Enterprise High Availability, le <emphasis>gestionnaire de ressources de grappe</emphasis> (CRM) est <emphasis>Pacemaker</emphasis>, qui gère et coordonne tous les services de grappe. Pacemaker utilise <emphasis>des agents de ressources</emphasis> (RA) pour démarrer, arrêter et surveiller ces dernières. Un agent de ressource abstrait la ressource qu'il gère et présente son statut à la grappe. SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge de nombreux agents de ressources conçus pour gérer des types spécifiques d'applications ou de services.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-node-fencing">
      <title>Isolation de noeuds</title>
      <para>
      Dans un <emphasis>scénario de grappes divergentes</emphasis>, les noeuds de grappe sont divisés en plusieurs groupes (ou <emphasis>partitions</emphasis>) qui ne se connaissent pas. Cela peut être dû à une défaillance matérielle ou logicielle, ou à l'échec d'une connexion réseau, par exemple. Un scénario de grappes divergentes peut être résolu en <emphasis>isolant</emphasis> (réinitialisant ou éteignant) un ou plusieurs des noeuds. L'isolation au niveau des noeuds empêche un noeud défaillant d'accéder aux ressources partagées et évite que les ressources de la grappe s'exécutent sur un noeud dont le statut est incertain.
    </para>
      <para>
      SUSE Linux Enterprise High Availability utilise STONITH comme mécanisme d'isolation de noeud. Pour être prises en charge, toutes les grappes SUSE Linux Enterprise High Availability <emphasis>doivent</emphasis> disposer d'au moins un périphérique STONITH. Pour les charges de travail critiques, il est recommandé d'utiliser deux ou trois périphériques STONITH. Il peut s'agir d'un périphérique physique (un bouton marche/arrêt) ou d'un mécanisme logiciel (SBD associé à un watchdog).
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-quorum-determination">
      <title>Détermination du quorum</title>
      <para>
      Lorsque la communication échoue entre un ou plusieurs noeuds et le reste de la grappe (<emphasis>scénario de grappes divergentes</emphasis>), une <emphasis>partition</emphasis> de grappe se produit. Les noeuds ne peuvent communiquer qu'avec les autres noeuds de la même partition et ignorent les noeuds séparés. Une partition de grappe dispose du <emphasis>quorum</emphasis> si elle détient la majorité des noeuds (ou <quote>votes</quote>). Cela est déterminé par le <emphasis>calcul du quorum</emphasis>. Le quorum doit être calculé pour permettre l'<emphasis>isolation</emphasis> des noeuds ne disposant pas du quorum.
    </para>
      <para>
      Corosync calcule le quorum selon la formule suivante :
    </para>
      <screen>N ≥ C/2 + 1

N = minimum number of operational nodes
C = number of cluster nodes</screen>
      <para>
      Par exemple, une grappe à cinq noeuds a besoin d'au moins trois noeuds opérationnels pour maintenir le quorum.
    </para>
      <para>
      Les grappes avec un nombre pair de noeuds, en particulier celles à deux noeuds, peuvent avoir un nombre égal de noeuds dans chaque partition et donc pas de majorité. Pour éviter cette situation, vous pouvez configurer la grappe pour qu'elle utilise QDevice en association avec QNetd. QNetd est un <emphasis>arbitre</emphasis> qui fonctionne en dehors de la grappe. Il communique avec le daemon QDevice qui s'exécute sur les noeuds de grappe pour fournir un nombre configurable de votes pour le calcul du quorum. Cela permet à une grappe de supporter davantage d'échecs de noeud que ne le permettent les règles de quorum standard.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-storage-data-replication">
      <title>Stockage et réplication des données</title>
      <para>
      Les grappes High Availability peuvent inclure un sous-système disque partagé connecté via Fibre Channel ou iSCSI. En cas de défaillance d'un noeud, un autre noeud dans la grappe monte automatiquement les répertoires de disque partagés auparavant montés sur le noeud défaillant. Cela permet ainsi aux utilisateurs de pouvoir accéder en permanence aux répertoires du sous-système disque partagé. Le contenu stocké sur le disque partagé peut inclure des données, des applications et des services.
    </para>
      <para>
       La figure ci-dessous montre une configuration de grappe Fibre Channel classique. Les lignes vertes représentent les connexions à un commutateur Ethernet, qui peut redémarrer un noeud si une requête ping échoue.
    </para>
      <figure xml:id="ha-example-shared-storage-fibre-channel">
        <title>Configuration de grappe Fibre Channel classique</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-fibre-channel.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-fibre-channel.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Ce diagramme représente un stockage partagé connecté à un commutateur Fibre Channel. Le commutateur est alors connecté à six serveurs. Chacun des six serveurs est également connecté à un concentrateur réseau, qui est ensuite connecté à un commutateur Ethernet. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      La figure ci-dessous montre une configuration de grappe iSCSI classique.
    </para>
      <figure xml:id="ha-example-shared-storage-iscsi">
        <title>Configuration de grappe iSCSI classique</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-iscsi.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-iscsi.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Ce diagramme représente un stockage partagé connecté à un commutateur Ethernet. Le commutateur est alors connecté à six serveurs. Chacun des six serveurs est également connecté à un concentrateur réseau, qui est ensuite connecté à un commutateur Ethernet et soutenu par une épine dorsale de réseau. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      Bien que la plupart des grappes incluent un sous-système disque partagé, vous pouvez également créer une grappe sans sous-système disque partagé. La figure suivante montre à quoi pourrait ressembler une grappe sans sous-système disque partagé.
    </para>
      <figure xml:id="ha-example-no-shared-storage">
        <title>Configuration de grappe classique sans stockage partagé</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-no-shared-storage.svg" width="90%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-no-shared-storage.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Ce diagramme représente un commutateur Ethernet connecté à un concentrateur réseau. Le concentrateur est alors connecté à six serveurs. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="ha-architecture">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Présentation de l'architecture</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
         Cette section explique l'architecture d'une grappe SUSE Linux Enterprise High Availability et comment les différents composants interagissent.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <section xml:id="ha-architecture-layers">
      <title>Couches de l'architecture</title>
      <para>
      SUSE Linux Enterprise High Availability présente une architecture en couches. La figure suivante montre les différentes couches et leurs composants associés.
    </para>
      <figure xml:id="fig-ha-architecture-layers">
        <title>Architecture d'une grappe SUSE Linux Enterprise High Availability</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-cluster-stack-arch.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-cluster-stack-arch.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Ce diagramme représente les couches de composants sur deux noeuds de grappe. Certains composants sont locaux au noeud et certains communiquent entre les noeuds, comme Corosync et la CIB. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Appartenance et messagerie (Corosync)</term>
          <listitem>
            <para>
            Le moteur de grappe Corosync est un système de communication de groupe qui fournit des informations sur la messagerie, l'appartenance et le quorum concernant la grappe.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Gestionnaire de ressources de grappe (Pacemaker)</term>
          <listitem>
            <para>
            Pacemaker est le gestionnaire de ressources de grappe (ou CRM) qui réagit aux événements se produisant dans la grappe. Il peut s'agir de noeuds qui rejoignent ou quittent la grappe, d'une défaillance de ressources ou d'activités planifiées telles qu'une maintenance, par exemple. Le daemon <systemitem>pacemakerd</systemitem> lance et surveille tous les autres daemons associés.
          </para>
            <para>
            Les composants suivants font également partie de la couche Pacemaker :
          </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis role="bold">Base de données d'informations sur la grappe (CIB)</emphasis>
                </para>
                <para>
                Sur chaque noeud, Pacemaker tient à jour la base de données d'informations de la grappe (CIB). Il s'agit d'une représentation XML de la configuration de la grappe (notamment les options de la grappe, les noeuds, les ressources, les contraintes et les relations entre ces éléments). La CIB reflète également le statut actuel de la grappe. Le gestionnaire de la CIB (<systemitem>pacemaker-based</systemitem>) assure la synchronisation de cette dernière dans l'ensemble de la grappe et gère la configuration de lecture et d'écriture de la grappe ainsi que son statut.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis role="bold">Coordinateur désigné (DC)</emphasis>
                </para>
                <para>
                Le daemon <systemitem>pacemaker-controld</systemitem> est le contrôleur de grappe qui coordonne toutes les actions. Ce daemon dispose d'une instance sur chaque noeud de grappe, mais une seule instance est choisie pour faire office de coordinateur désigné. Le coordinateur désigné est élu au démarrage des services de grappe, ou lorsque le DC actuel échoue ou quitte la grappe. Le coordinateur désigné décide si une modification à l'échelle de la grappe doit être effectuée, telle que l'isolation d'un noeud ou le déplacement de ressources.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis role="bold">Planificateur</emphasis>
                </para>
                <para>
                Le planificateur s'exécute sur chaque noeud en tant que daemon <systemitem>pacemaker-schedulerd</systemitem>, mais n'est actif que sur le coordinateur désigné. Lorsqu'une transition de grappe est nécessaire, le planificateur calcule l'état suivant attendu de la grappe et détermine les actions à planifier pour atteindre ce dernier.
              </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Exécuteur local</term>
          <listitem>
            <para>
            L'exécuteur local est situé entre la couche Pacemaker et la couche des ressources sur chaque noeud. Le daemon <systemitem>pacemaker-execd</systemitem> permet à Pacemaker de démarrer, d'arrêter et de surveiller les ressources.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Ressources et agents de ressources</term>
          <listitem>
            <para>
            Dans une grappe High Availability, les services qui doivent être hautement disponibles sont appelés <emphasis>ressources</emphasis>. Les agents de ressources (RA) sont des scripts qui démarrent, arrêtent et surveillent les ressources de la grappe.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section xml:id="ha-architecture-process">
      <title>Flux du traitement</title>
      <para>
      De nombreuses actions effectuées dans la grappe provoquent un changement à l'échelle de celle-ci, par exemple, l'ajout ou la suppression d'une ressource de grappe ou la modification des contraintes de ressource. L'exemple suivant explique ce qui se passe dans la grappe lorsque vous effectuez une telle action :
    </para>
      <example>
        <title>Traitement de la grappe lorsque vous ajoutez une nouvelle ressource</title>
        <procedure>
          <step>
            <para>
          Vous utilisez le shell CRM ou Hawk pour ajouter une nouvelle ressource de grappe. Vous pouvez effectuer cette opération à partir de tout noeud de la grappe. L'ajout de la ressource modifie la CIB.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          La modification de la CIB est répliquée sur tous les noeuds de la grappe.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          À partir des informations contenues dans la CIB, <systemitem>pacemaker-schedulerd</systemitem> calcule l'état idéal de la grappe et la manière dont il doit être atteint. Il fournit une liste d'instructions au coordinateur désigné.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Le coordinateur désigné envoie, via Corosync, des commandes qui sont reçues par les instances <systemitem>pacemaker-controld</systemitem> sur les autres noeuds.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Chaque noeud utilise son exécuteur local (<systemitem>pacemaker-execd</systemitem>) pour effectuer des modifications de ressources. Le daemon <systemitem>pacemaker-execd</systemitem> ignore la grappe et interagit directement avec les agents de ressources.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Tous les noeuds rendent compte des résultats de leurs opérations au coordinateur désigné.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Si une isolation est nécessaire, <systemitem>pacemaker-fenced</systemitem> appelle l'agent d'isolation pour isoler le noeud.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Une fois que le coordinateur désigné a conclu que toutes les opérations requises ont été effectuées avec succès, la grappe revient à un état inactif et attend d'autres événements.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Si une quelconque opération n'a pas été effectuée comme prévu, <systemitem>pacemaker-schedulerd</systemitem> est à nouveau invoqué avec les nouvelles informations enregistrées dans la CIB.
        </para>
          </step>
        </procedure>
      </example>
    </section>
  </section>
  <section role="reference" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="ha-installation-options">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Options d'installation</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
       Cette section décrit les différentes options d'installation d'une grappe SUSE Linux Enterprise High Availability et inclut des liens vers les guides d'installation disponibles.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <para>
    Les guides de démarrage rapide suivants expliquent comment configurer une grappe minimale avec des paramètres par défaut :
  </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://susedoc.github.io/doc-modular/main/html/HA-installing-three-node-cluster/index.html"> <citetitle>Installing a basic two-node High Availability cluster</citetitle> </link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Ce guide de démarrage rapide décrit la procédure de configuration d'une grappe High Availability de base à deux noeuds avec QDevice, un SBD sans disque et un watchdog logiciel. Cette configuration nécessite QDevice afin que le SBD sans disque puisse gérer des scénarios de grappes divergentes pour la grappe à deux noeuds.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://susedoc.github.io/doc-modular/main/html/HA-installing-two-node-cluster/index.html"> <citetitle>Installing a basic three-node High Availability cluster</citetitle> </link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Ce guide de démarrage rapide décrit la procédure de configuration d'une grappe High Availability de base à trois noeuds avec un SBD sans disque et un watchdog logiciel. Cette configuration nécessite trois noeuds pour que le SBD sans disque puisse gérer des scénarios de grappes divergentes sans l'aide de QDevice.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  <section role="glue" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="ha-more-information">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">informations supplémentaires</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Pour plus d'informations sur SUSE Linux Enterprise High Availability, consultez les ressources suivantes :
  </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://clusterlabs.org/"></link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Le projet en amont pour de nombreux composants dans SUSE Linux Enterprise High Availability.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.clusterlabs.org/pacemaker/doc/"></link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Documentation pour Pacemaker. Pour SUSE Linux Enterprise High Availability 16, consultez la documentation de Pacemaker 3.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Mentions légales</title>
    </info>
    <para> Copyright © 2006–<?dbtimestamp format="Y"?> SUSE LLC et contributeurs. Tous droits réservés. </para>
    <para>
    Il est autorisé de copier, distribuer et/ou modifier ce document conformément aux conditions de la licence « GNU Free Documentation License » version 1.2 ou (à votre discrétion) 1.3, avec la section permanente qu'est cette mention de copyright et la licence. Une copie de la version de licence 1.2 est incluse dans la section intitulée <quote>GNU Free Documentation License</quote>.
  </para>
    <para>
    Pour les marques commerciales SUSE, consultez le site Web <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"></link>. Toutes les autres marques de fabricants tiers sont la propriété de leur détenteur respectif. Les symboles de marque (®, ™, etc.) désignent des marques de SUSE et de ses sociétés affiliées. Des astérisques (*) désignent des marques commerciales de fabricants tiers.
  </para>
    <para>
    Toutes les informations de cet ouvrage ont été regroupées avec le plus grand soin. Cela ne garantit cependant pas sa complète exactitude. Ni SUSE LLC, ni les sociétés affiliées, ni les auteurs, ni les traducteurs ne peuvent être tenus responsables des erreurs possibles ou des conséquences qu'elles peuvent entraîner.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU Free Documentation License</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St,
  Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Everyone is permitted to copy and
  distribute verbatim copies of this license document, but changing it is not
  allowed.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBLE
  </bridgehead>
    <para>
  The purpose of this License is to make a manual, textbook, or other
  functional and useful document "free" in the sense of freedom: to assure
  everyone the effective freedom to copy and redistribute it, with or without
  modifying it, either commercially or non-commercially. Secondarily, this
  License preserves for the author and publisher a way to get credit for their
  work, while not being considered responsible for modifications made by
  others.
 </para>
    <para>
  This License is a kind of "copyleft", which means that derivative works of
  the document must themselves be free in the same sense. It complements the
  GNU General Public License, which is a copyleft license designed for free
  software.
 </para>
    <para>
  We have designed this License to use it for manuals for free software,
  because free software needs free documentation: a free program should come
  with manuals providing the same freedoms that the software does. But this
  License is not limited to software manuals; it can be used for any textual
  work, regardless of subject matter or whether it is published as a printed
  book. We recommend this License principally for works whose purpose is
  instruction or reference.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS
  </bridgehead>
    <para>
  This License applies to any manual or other work, in any medium, that
  contains a notice placed by the copyright holder saying it can be distributed
  under the terms of this License. Such a notice grants a world-wide,
  royalty-free license, unlimited in duration, to use that work under the
  conditions stated herein. The "Document", below, refers to any such manual or
  work. Any member of the public is a licensee, and is addressed as "you". You
  accept the license if you copy, modify or distribute the work in a way
  requiring permission under copyright law.
 </para>
    <para>
  A "Modified Version" of the Document means any work containing the Document
  or a portion of it, either copied verbatim, or with modifications and/or
  translated into another language.
 </para>
    <para>
  A "Secondary Section" is a named appendix or a front-matter section of the
  Document that deals exclusively with the relationship of the publishers or
  authors of the Document to the Document's overall subject (or to related
  matters) and contains nothing that could fall directly within that overall
  subject. (Thus, if the Document is in part a textbook of mathematics, a
  Secondary Section may not explain any mathematics.) The relationship could be
  a matter of historical connection with the subject or with related matters,
  or of legal, commercial, philosophical, ethical or political position
  regarding them.
 </para>
    <para>
  The "Invariant Sections" are certain Secondary Sections whose titles are
  designated, as being those of Invariant Sections, in the notice that says
  that the Document is released under this License. If a section does not fit
  the above definition of Secondary then it is not allowed to be designated as
  Invariant. The Document may contain zero Invariant Sections. If the Document
  does not identify any Invariant Sections then there are none.
 </para>
    <para>
  The "Cover Texts" are certain short passages of text that are listed, as
  Front-Cover Texts or Back-Cover Texts, in the notice that says that the
  Document is released under this License. A Front-Cover Text may be at most 5
  words, and a Back-Cover Text may be at most 25 words.
 </para>
    <para>
  A "Transparent" copy of the Document means a machine-readable copy,
  represented in a format whose specification is available to the general
  public, that is suitable for revising the document straightforwardly with
  generic text editors or (for images composed of pixels) generic paint
  programs or (for drawings) some widely available drawing editor, and that is
  suitable for input to text formatters or for automatic translation to a
  variety of formats suitable for input to text formatters. A copy made in an
  otherwise Transparent file format whose markup, or absence of markup, has
  been arranged to thwart or discourage subsequent modification by readers is
  not Transparent. An image format is not Transparent if used for any
  substantial amount of text. A copy that is not "Transparent" is called
  "Opaque".
 </para>
    <para>
  Examples of suitable formats for Transparent copies include plain ASCII
  without markup, Texinfo input format, LaTeX input format, SGML or XML using a
  publicly available DTD, and standard-conforming simple HTML, PostScript or
  PDF designed for human modification. Examples of transparent image formats
  include PNG, XCF and JPG. Opaque formats include proprietary formats that can
  be read and edited only by proprietary word processors, SGML or XML for which
  the DTD and/or processing tools are not generally available, and the
  machine-generated HTML, PostScript or PDF produced by some word processors
  for output purposes only.
 </para>
    <para>
  The "Title Page" means, for a printed book, the title page itself, plus such
  following pages as are needed to hold, legibly, the material this License
  requires to appear in the title page. For works in formats which do not have
  any title page as such, "Title Page" means the text near the most prominent
  appearance of the work's title, preceding the beginning of the body of the
  text.
 </para>
    <para>
  A section "Entitled XYZ" means a named subunit of the Document whose title
  either is precisely XYZ or contains XYZ in parentheses following text that
  translates XYZ in another language. (Here XYZ stands for a specific section
  name mentioned below, such as "Acknowledgements", "Dedications",
  "Endorsements", or "History".) To "Preserve the Title" of such a section when
  you modify the Document means that it remains a section "Entitled XYZ"
  according to this definition.
 </para>
    <para>
  The Document may include Warranty Disclaimers next to the notice which states
  that this License applies to the Document. These Warranty Disclaimers are
  considered to be included by reference in this License, but only as regards
  disclaiming warranties: any other implication that these Warranty Disclaimers
  may have is void and has no effect on the meaning of this License.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. VERBATIM COPYING
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute the Document in any medium, either commercially
  or non-commercially, provided that this License, the copyright notices, and
  the license notice saying this License applies to the Document are reproduced
  in all copies, and that you add no other conditions whatsoever to those of
  this License. You may not use technical measures to obstruct or control the
  reading or further copying of the copies you make or distribute. However, you
  may accept compensation in exchange for copies. If you distribute a large
  enough number of copies you must also follow the conditions in section 3.
 </para>
    <para>
  You may also lend copies, under the same conditions stated above, and you may
  publicly display copies.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. COPYING IN QUANTITY
  </bridgehead>
    <para>
  If you publish printed copies (or copies in media that commonly have printed
  covers) of the Document, numbering more than 100, and the Document's license
  notice requires Cover Texts, you must enclose the copies in covers that
  carry, clearly and legibly, all these Cover Texts: Front-Cover Texts on the
  front cover, and Back-Cover Texts on the back cover. Both covers must also
  clearly and legibly identify you as the publisher of these copies. The front
  cover must present the full title with all words of the title equally
  prominent and visible. You may add other material on the covers in addition.
  Copying with changes limited to the covers, as long as they preserve the
  title of the Document and satisfy these conditions, can be treated as
  verbatim copying in other respects.
 </para>
    <para>
  If the required texts for either cover are too voluminous to fit legibly, you
  should put the first ones listed (as many as fit reasonably) on the actual
  cover, and continue the rest onto adjacent pages.
 </para>
    <para>
  If you publish or distribute Opaque copies of the Document numbering more
  than 100, you must either include a machine-readable Transparent copy along
  with each Opaque copy, or state in or with each Opaque copy a
  computer-network location from which the general network-using public has
  access to download using public-standard network protocols a complete
  Transparent copy of the Document, free of added material. If you use the
  latter option, you must take reasonably prudent steps, when you begin
  distribution of Opaque copies in quantity, to ensure that this Transparent
  copy will remain thus accessible at the stated location until at least one
  year after the last time you distribute an Opaque copy (directly or through
  your agents or retailers) of that edition to the public.
 </para>
    <para>
  It is requested, but not required, that you contact the authors of the
  Document well before redistributing any large number of copies, to give them
  a chance to provide you with an updated version of the Document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODIFICATIONS
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute a Modified Version of the Document under the
  conditions of sections 2 and 3 above, provided that you release the Modified
  Version under precisely this License, with the Modified Version filling the
  role of the Document, thus licensing distribution and modification of the
  Modified Version to whoever possesses a copy of it. In addition, you must do
  these things in the Modified Version:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title distinct from
    that of the Document, and from those of previous versions (which should, if
    there were any, be listed in the History section of the Document). You may
    use the same title as a previous version if the original publisher of that
    version gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    List on the Title Page, as authors, one or more persons or entities
    responsible for authorship of the modifications in the Modified Version,
    together with at least five of the principal authors of the Document (all
    of its principal authors, if it has fewer than five), unless they release
    you from this requirement.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    State on the Title page the name of the publisher of the Modified Version,
    as the publisher.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the copyright notices of the Document.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Add an appropriate copyright notice for your modifications adjacent to the
    other copyright notices.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include, immediately after the copyright notices, a license notice giving
    the public permission to use the Modified Version under the terms of this
    License, in the form shown in the Addendum below.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve in that license notice the full lists of Invariant Sections and
    required Cover Texts given in the Document's license notice.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include an unaltered copy of this License.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the section Entitled "History", Preserve its Title, and add to it
    an item stating at least the title, year, new authors, and publisher of the
    Modified Version as given on the Title Page. If there is no section
    Entitled "History" in the Document, create one stating the title, year,
    authors, and publisher of the Document as given on its Title Page, then add
    an item describing the Modified Version as stated in the previous sentence.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the network location, if any, given in the Document for public
    access to a Transparent copy of the Document, and likewise the network
    locations given in the Document for previous versions it was based on.
    These may be placed in the "History" section. You may omit a network
    location for a work that was published at least four years before the
    Document itself, or if the original publisher of the version it refers to
    gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    For any section Entitled "Acknowledgements" or "Dedications", Preserve the
    Title of the section, and preserve in the section all the substance and
    tone of each of the contributor acknowledgements and/or dedications given
    therein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the Invariant Sections of the Document, unaltered in their
    text and in their titles. Section numbers or the equivalent are not
    considered part of the section titles.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Delete any section Entitled "Endorsements". Such a section may not be
    included in the Modified Version.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Do not retitle any existing section to be Entitled "Endorsements" or to
    conflict in title with any Invariant Section.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve any Warranty Disclaimers.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  If the Modified Version includes new front-matter sections or appendices that
  qualify as Secondary Sections and contain no material copied from the
  Document, you may at your option designate some or all of these sections as
  invariant. To do this, add their titles to the list of Invariant Sections in
  the Modified Version's license notice. These titles must be distinct from any
  other section titles.
 </para>
    <para>
  You may add a section Entitled "Endorsements", provided it contains nothing
  but endorsements of your Modified Version by various parties--for example,
  statements of peer review or that the text has been approved by an
  organization as the authoritative definition of a standard.
 </para>
    <para>
  You may add a passage of up to five words as a Front-Cover Text, and a
  passage of up to 25 words as a Back-Cover Text, to the end of the list of
  Cover Texts in the Modified Version. Only one passage of Front-Cover Text and
  one of Back-Cover Text may be added by (or through arrangements made by) any
  one entity. If the Document already includes a cover text for the same cover,
  previously added by you or by arrangement made by the same entity you are
  acting on behalf of, you may not add another; but you may replace the old
  one, on explicit permission from the previous publisher that added the old
  one.
 </para>
    <para>
  The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this License give
  permission to use their names for publicity for or to assert or imply
  endorsement of any Modified Version.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. COMBINING DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may combine the Document with other documents released under this
  License, under the terms defined in section 4 above for modified versions,
  provided that you include in the combination all of the Invariant Sections of
  all of the original documents, unmodified, and list them all as Invariant
  Sections of your combined work in its license notice, and that you preserve
  all their Warranty Disclaimers.
 </para>
    <para>
  The combined work need only contain one copy of this License, and multiple
  identical Invariant Sections may be replaced with a single copy. If there are
  multiple Invariant Sections with the same name but different contents, make
  the title of each such section unique by adding at the end of it, in
  parentheses, the name of the original author or publisher of that section if
  known, or else a unique number. Make the same adjustment to the section
  titles in the list of Invariant Sections in the license notice of the
  combined work.
 </para>
    <para>
  In the combination, you must combine any sections Entitled "History" in the
  various original documents, forming one section Entitled "History"; likewise
  combine any sections Entitled "Acknowledgements", and any sections Entitled
  "Dedications". You must delete all sections Entitled "Endorsements".
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may make a collection consisting of the Document and other documents
  released under this License, and replace the individual copies of this
  License in the various documents with a single copy that is included in the
  collection, provided that you follow the rules of this License for verbatim
  copying of each of the documents in all other respects.
 </para>
    <para>
  You may extract a single document from such a collection, and distribute it
  individually under this License, provided you insert a copy of this License
  into the extracted document, and follow this License in all other respects
  regarding verbatim copying of that document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS
  </bridgehead>
    <para>
  A compilation of the Document or its derivatives with other separate and
  independent documents or works, in or on a volume of a storage or
  distribution medium, is called an "aggregate" if the copyright resulting from
  the compilation is not used to limit the legal rights of the compilation's
  users beyond what the individual works permit. When the Document is included
  in an aggregate, this License does not apply to the other works in the
  aggregate which are not themselves derivative works of the Document.
 </para>
    <para>
  If the Cover Text requirement of section 3 is applicable to these copies of
  the Document, then if the Document is less than one half of the entire
  aggregate, the Document's Cover Texts may be placed on covers that bracket
  the Document within the aggregate, or the electronic equivalent of covers if
  the Document is in electronic form. Otherwise they must appear on printed
  covers that bracket the whole aggregate.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. TRANSLATION
  </bridgehead>
    <para>
  Translation is considered a kind of modification, so you may distribute
  translations of the Document under the terms of section 4. Replacing
  Invariant Sections with translations requires special permission from their
  copyright holders, but you may include translations of some or all Invariant
  Sections in addition to the original versions of these Invariant Sections.
  You may include a translation of this License, and all the license notices in
  the Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also include
  the original English version of this License and the original versions of
  those notices and disclaimers. In case of a disagreement between the
  translation and the original version of this License or a notice or
  disclaimer, the original version will prevail.
 </para>
    <para>
  If a section in the Document is Entitled "Acknowledgements", "Dedications",
  or "History", the requirement (section 4) to Preserve its Title (section 1)
  will typically require changing the actual title.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9. TERMINATION
  </bridgehead>
    <para>
  You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Document except as
  expressly provided for under this License. Any other attempt to copy, modify,
  sublicense or distribute the Document is void, and will automatically
  terminate your rights under this License. However, parties who have received
  copies, or rights, from you under this License will not have their licenses
  terminated so long as such parties remain in full compliance.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE
  </bridgehead>
    <para>
  The Free Software Foundation may publish new, revised versions of the GNU
  Free Documentation License from time to time. Such new versions will be
  similar in spirit to the present version, but may differ in detail to address
  new problems or concerns. See
  <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"></link>.
 </para>
    <para>
  Each version of the License is given a distinguishing version number. If the
  Document specifies that a particular numbered version of this License "or any
  later version" applies to it, you have the option of following the terms and
  conditions either of that specified version or of any later version that has
  been published (not as a draft) by the Free Software Foundation. If the
  Document does not specify a version number of this License, you may choose
  any version ever published (not as a draft) by the Free Software Foundation.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ADDENDUM: How to use this License for your documents
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled “GNU
Free Documentation License”.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections, Front-Cover Texts and Back-Cover Texts,
  replace the &#x201C;with...Texts.&#x201D; line with this:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some other combination
  of the three, merge those two alternatives to suit the situation.
 </para>
    <para>
  If your document contains nontrivial examples of program code, we recommend
  releasing these examples in parallel under your choice of free software
  license, such as the GNU General Public License, to permit their use in free
  software.
</para>
  </appendix>
  <glossary role="reference" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="ha-glossary">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Glossaire HA</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <glossentry>
      <glossterm>actif/actif, actif/passif</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Mode d'exécution des ressources sur les noeuds. Actif/passif signifie que les ressources s'exécutent uniquement sur le noeud actif, mais peuvent passer sur le noeud passif en cas d'échec du noeud actif. Actif/actif signifie que tous les noeuds sont actifs en même temps et que les ressources peuvent s'exécuter (et se déplacer) sur tout noeud de la grappe.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-arbitrator">
      <glossterm>arbitre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Un <emphasis>arbitre</emphasis> est une machine s'exécutant en dehors de la grappe pour fournir une instance supplémentaire pour les calculs de la grappe. Par exemple, <xref linkend="gloss-qnetd"/> fournit un vote pour aider <xref linkend="gloss-qdevice"/> à participer aux décisions de <xref linkend="gloss-quorum"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>base d'informations sur la grappe (Cluster Information Base, CIB)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Représentation XML de l'ensemble de la configuration de la grappe et de son statut (options de la grappe, noeuds, ressources, contraintes et relations entre ces éléments). Le gestionnaire de la CIB (<systemitem>pacemaker-based</systemitem>) assure la synchronisation de cette dernière dans l'ensemble de la grappe et gère les demandes de modification.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-clone">
      <glossterm>clone</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Un <emphasis>clone</emphasis> est une copie identique d'un noeud existant, utilisée pour simplifier le déploiement de plusieurs noeuds.
    </para>
        <para>
      Dans le cadre d'une grappe <xref linkend="gloss-resource"/>, un clone est une ressource qui peut être active sur plusieurs noeuds. Toute ressource peut être clonée si son agent de ressource prend en charge ce type d'opération.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>grappe</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Une grappe <emphasis>haute disponibilité</emphasis> est un groupe de serveurs (physiques ou virtuels) conçu principalement pour garantir la plus haute disponibilité possible des données, des applications et des services. À ne pas confondre avec une grappe <emphasis>haute performance</emphasis>, qui partage la charge des applications pour obtenir des résultats plus rapides.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Gestionnaire de volumes logiques (LVM) de grappe</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Le terme <emphasis>LVM de grappe</emphasis> indique que le gestionnaire de volumes logiques (LVM) est utilisé dans un environnement de grappe. Cela nécessite des ajustements de configuration pour protéger les métadonnées LVM sur le stockage partagé.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-clus-part">
      <glossterm>partition de grappe</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Une partition de grappe se produit lorsque la communication entre un ou plusieurs noeuds et le reste de la grappe échoue. Les noeuds sont divisés en partitions, mais sont toujours actifs. Ils ne peuvent communiquer qu'avec les noeuds de la même partition et ignorent les noeuds séparés. C'est ce qu'on appelle un scénario de <xref linkend="gloss-splitbrain"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>pile de grappes</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Ensemble des composants et technologies logiciels qui constituent une grappe.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-col-con">
      <glossterm>contrainte de colocalisation</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Type de <xref linkend="gloss-resource-con"/> qui spécifie les ressources qui peuvent ou ne peuvent pas s'exécuter ensemble sur un noeud.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>violation de la simultanéité</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Une ressource qui ne devrait s'exécuter que sur un seul noeud de la grappe s'exécute sur plusieurs noeuds.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-corosync">
      <glossterm>Corosync</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Corosync fournit des informations fiables sur la messagerie, l'appartenance et le quorum de la grappe. Il est géré par le moteur de grappe Corosync, un système de communication de groupe.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-crm">
      <glossterm>CRM (gestionnaire de ressources de grappe)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Entité de gestion chargée de coordonner toutes les interactions non locales dans une grappe High Availability. SUSE Linux Enterprise High Availability utilise <xref linkend="gloss-pacemaker"/> en tant que CRM. Il interagit avec plusieurs composants : les exécuteurs locaux sur son propre noeud et sur les autres noeuds, les CRM non locaux, les commandes administratives, la fonctionnalité d'isolation et la couche d'appartenance.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm><systemitem>crmsh</systemitem> (shell CRM)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      L'utilitaire de ligne de commande <emphasis><systemitem>crmsh</systemitem></emphasis> gère la grappe, les noeuds et les ressources.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Csync2</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Outil de synchronisation permettant de répliquer les fichiers de configuration sur tous les noeuds de la grappe.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-dc">
      <glossterm>Coordinateur désigné (DC)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Le daemon <systemitem>pacemaker-controld</systemitem> est le contrôleur de grappe qui coordonne toutes les actions. Ce daemon dispose d'une instance sur chaque noeud de grappe, mais une seule instance est choisie pour faire office de coordinateur désigné. Le coordinateur désigné est élu au démarrage des services de grappe, ou lorsque le DC actuel échoue ou quitte la grappe. Le coordinateur désigné décide si une modification à l'échelle de la grappe doit être effectuée, telle que l'isolation d'un noeud ou le déplacement de ressources.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>sinistre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Interruption inattendue d'une infrastructure critique causée par la nature, l'être humain, une défaillance matérielle ou des bogues logiciels.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-dis-rec">
      <glossterm>reprise après sinistre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Processus par lequel une fonction est restaurée à l'état normal et stable après un sinistre.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Plan de reprise après sinistre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Stratégie pour reprendre après un sinistre avec le moins d'impact possible sur l'infrastructure informatique.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>DLM (gestionnaire de verrous distribués)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Le DLM coordonne les accès aux ressources partagées dans une grappe, par exemple, en gérant le verrouillage des fichiers dans les systèmes de fichiers mis en grappe pour augmenter les performances et la disponibilité.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-drbd">
      <glossterm>DRBD</glossterm>
      <glossdef>
        <para><trademark class="registered">DRBD</trademark> est un périphérique de traitement par blocs conçu pour la création de grappes High Availability. Il réplique les données d'un périphérique principal vers des périphériques secondaires de manière à ce que toutes les copies des données restent identiques.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>grappe existante</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Le terme <emphasis>grappe existante</emphasis> est utilisé pour faire référence à toute grappe composée d'au moins un noeud. Une grappe existante dispose d'une configuration <xref linkend="gloss-corosync"/> qui définit les canaux de communication, mais ne dispose pas nécessairement déjà d'une configuration des ressources.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="glo-failover">
      <glossterm>Basculement</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Se produit lorsqu'une ressource ou un noeud présente une défaillance sur une machine et que les ressources affectées sont déplacées vers un autre noeud.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>domaine de basculement</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Sous-ensemble nommé de noeuds de grappe éligibles à l'exécution d'une ressource en cas de défaillance d'un noeud.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-fencing">
      <glossterm>isolation</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Empêche l'accès à une ressource partagée par les membres isolés ou défaillants de la grappe. Il existe deux classes d'isolation : <emphasis>au niveau de la ressource</emphasis> et <emphasis>au niveau du noeud</emphasis>. L'isolation au niveau de la ressource garantit un accès exclusif à celle-ci. L'isolation au niveau du noeud empêche un noeud défaillant d'accéder aux ressources partagées et empêche les ressources de s'exécuter sur un noeud dont le statut est incertain. Cela se fait généralement en réinitialisant ou en mettant hors tension le noeud.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>GFS2</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Le système de fichiers global 2 (GFS2) est un système de fichiers de disque partagé pour les grappes d'ordinateurs Linux. GFS2 permet à tous les noeuds d'avoir un accès simultané direct au même stockage de blocs partagé. GFS2 n'a pas de mode de fonctionnement déconnecté, ni de rôle client ou serveur. Tous les noeuds d'une grappe GFS2 fonctionnent comme des pairs. GFS2 prend en charge jusqu'à 32 noeuds de grappe. L'utilisation de GFS2 dans une grappe nécessite du matériel pour autoriser l'accès au stockage partagé et un gestionnaire de verrous pour contrôler l'accès au stockage.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>group</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Les groupes de ressources contiennent plusieurs ressources qui doivent être localisées ensemble, démarrées de façon séquentielle et arrêtées dans l'ordre inverse.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Hawk (HA Web Konsole)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Interface Web conviviale pour la surveillance et l'administration d'une grappe High Availability à partir de machines Linux ou autres. Hawk est accessible à partir de toute machine pouvant se connecter aux noeuds de grappe, à l'aide d'un navigateur Web graphique.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-heuristics">
      <glossterm>heuristiques</glossterm>
      <glossdef>
        <para><xref linkend="gloss-qdevice"/> prend en charge l'utilisation d'un ensemble de commandes (<emphasis>heuristiques</emphasis>) qui s'exécutent localement lors du démarrage des services de grappe, du changement d'appartenance à une grappe, de la connexion réussie au serveur <xref linkend="gloss-qnetd"/> ou éventuellement à des heures régulières. Le résultat est utilisé dans les calculs pour déterminer quelle partition devrait disposer du <xref linkend="gloss-quorum"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>knet (kronosnet)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Couche d'abstraction réseau prenant en charge la redondance, la sécurité, la tolérance aux pannes et le basculement rapide des liaisons réseau. Sous SUSE Linux Enterprise High Availability 16, <emphasis>knet</emphasis> est le protocole de transport par défaut pour les canaux de communication <xref linkend="gloss-corosync"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>grappe locale</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Grappe unique à un endroit spécifique (par exemple, tous les noeuds sont situés dans un centre de données). La latence du réseau est minimale. Le stockage est généralement accessible de manière synchrone par tous les noeuds.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>exécuteur local</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      L'exécuteur local est situé entre <xref linkend="gloss-pacemaker"/> et les ressources sur chaque noeud. Par le biais du daemon <systemitem class="daemon">pacemaker-execd</systemitem>, Pacemaker peut démarrer, arrêter et surveiller les ressources.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>emplacement</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Dans le cadre d'une grappe entière, l'<emphasis>emplacement</emphasis> peut faire référence à l'emplacement physique des noeuds (par exemple, tous les noeuds peuvent se trouver dans le même centre de données). Dans le cadre d'une <xref linkend="gloss-loc-con"/>, l'<emphasis>emplacement</emphasis> fait référence aux noeuds sur lesquels une ressource peut ou ne peut pas s'exécuter.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-loc-con">
      <glossterm>contrainte de localisation</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Type de <xref linkend="gloss-resource-con"/> qui définit les noeuds sur lesquels une ressource peut ou ne peut pas s'exécuter.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>méta-attributs (options de ressource)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Paramètres qui indiquent au <xref linkend="gloss-crm"/> comment traiter une <xref linkend="gloss-resource"/> spécifique. Par exemple, vous pouvez définir la priorité ou le rôle cible d'une ressource.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>grappe Metro</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Grappe unique pouvant s'étendre sur plusieurs bâtiments ou centres de données, tous les sites étant connectés par Fibre Channel. La latence du réseau est généralement faible. Le stockage est fréquemment répliqué à l'aide de la mise en miroir ou de la réplication synchrone.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>liaison de périphérique réseau</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      La liaison de périphérique réseau combine plusieurs interfaces réseau en un seul périphérique lié pour augmenter la bande passante et/ou fournir une redondance. Lors de l'utilisation de <xref linkend="gloss-corosync"/>, le périphérique lié n'est pas géré par le logiciel de grappe. Par conséquent, le périphérique lié doit être configuré sur chaque noeud de grappe qui peut avoir besoin d'y accéder.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>noeud</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Tout serveur (physique ou virtuel) qui est membre d'une grappe.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-ord-con">
      <glossterm>contrainte d'ordre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Type de <xref linkend="gloss-resource-con"/> qui définit la séquence des actions.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-pacemaker">
      <glossterm>Pacemaker</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Pacemaker est le <xref linkend="gloss-crm"/> dans SUSE Linux Enterprise High Availability, ou le <quote>cerveau</quote> qui réagit aux événements se produisant dans la grappe. Il peut s'agir de noeuds qui rejoignent ou quittent la grappe, d'une défaillance de ressources ou d'activités planifiées telles qu'une maintenance, par exemple. Le daemon <systemitem>pacemakerd</systemitem> lance et surveille tous les autres daemons associés.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>paramètres (attributs d'instance)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Les paramètres déterminent quelle instance d'un service la <xref linkend="gloss-resource"/> contrôle.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>planificateur</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Le planificateur est implémenté comme suit : <systemitem class="daemon">pacemaker-schedulerd</systemitem>. Lorsqu'une transition de grappe est nécessaire, <systemitem class="daemon">pacemaker-schedulerd</systemitem> calcule l'état suivant attendu de la grappe et détermine les actions à planifier pour atteindre l'état suivant.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>primitive</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Une ressource primitive est le type de ressource de grappe le plus élémentaire.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-prom-clone">
      <glossterm>clone promouvable</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Les clones promouvables sont un type particulier de ressource de <xref linkend="gloss-clone"/> qui peut être promue. Les instances actives de ces ressources sont divisées en deux états : les instances promues et non promues (également appelées <quote>actives et passives</quote> ou <quote>primaires et secondaires</quote>).
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-qdevice">
      <glossterm>QDevice</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      QDevice et <xref linkend="gloss-qnetd"/> participent aux décisions de <xref linkend="gloss-quorum"/>. Le daemon <systemitem>corosync-qdevice</systemitem> s'exécute sur chaque noeud de grappe et communique avec QNetd pour fournir un nombre configurable de votes, ce qui permet à une grappe de supporter davantage de défaillances de noeuds que ne le permettent les règles de quorum standard.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-qnetd">
      <glossterm>QNetd</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      QNetd est un <xref linkend="gloss-arbitrator"/> qui s'exécute en dehors de la grappe. Le daemon <systemitem>corosync-qnetd</systemitem> fournit un vote au daemon <systemitem>corosync-qdevice</systemitem> sur chaque noeud pour l'aider à participer aux décisions de quorum.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-quorum">
      <glossterm>quorum</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Une <xref linkend="gloss-clus-part"/> est définie comme disposant du <emphasis>quorum</emphasis> si elle détient la majorité des noeuds (ou <quote>votes</quote>). Le quorum distingue exactement une partition. Il fait partie de l'algorithme permettant d'éviter que plusieurs partitions ou noeuds déconnectés (<quote>grappes divergentes</quote>) interviennent et entraînent la corruption des données et des services. Le quorum est une condition préalable à l'isolation, qui garantit ensuite que le quorum est unique.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>RA (agent de ressource)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Script agissant en tant que proxy pour gérer une <xref linkend="gloss-resource"/> (par exemple, pour démarrer, arrêter ou surveiller une ressource). SUSE Linux Enterprise High Availability prend en charge différents types d'agents de ressource.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>ReaR (Relax and Recover)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Ensemble d'outils d'administration pour la création d'images de <xref linkend="gloss-dis-rec"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-resource">
      <glossterm>ressource</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Tout type de service ou d'application connu(e) de <xref linkend="gloss-pacemaker"/>, par exemple, une adresse IP, un système de fichiers ou une base de données. Le terme <emphasis>ressource</emphasis> est également utilisé pour <xref linkend="gloss-drbd"/>, où il désigne un ensemble de périphériques de traitement par blocs qui utilisent une connexion commune pour la réplication.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-resource-con">
      <glossterm>contrainte de ressource</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Les contraintes de ressource spécifient les noeuds de grappe sur lesquels les ressources peuvent s'exécuter, l'ordre de chargement des ressources et les autres ressources dont dépend une ressource spécifique.
    </para>
        <para>
      Voir également les termes <xref linkend="gloss-col-con"/>, <xref linkend="gloss-loc-con"/> et <xref linkend="gloss-ord-con"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>ensemble de ressources</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Comme autre format pour définir des contraintes de localisation, de colocalisation ou d'ordre, vous pouvez utiliser des <emphasis>ensembles de ressources</emphasis> où les ressources primitives sont regroupées dans un seul ensemble. Lors de la création d'une contrainte, vous pouvez spécifier plusieurs ressources auxquelles la contrainte doit s'appliquer.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>modèle de ressource</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Pour faciliter la création de nombreuses ressources avec des configurations similaires, vous pouvez définir un modèle de ressource. Après avoir été défini, il peut être référencé dans des ressources primitives ou dans certains types de contraintes. Si un modèle est référencé dans une ressource primitive, celle-ci hérite de toutes les opérations et de tous les attributs d'instance (paramètres), méta-attributs et attributs d'utilisation définis dans le modèle.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-sbd">
      <glossterm>SBD (périphérique de traitement par blocs STONITH)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Un SBD fournit un mécanisme d'<xref linkend="gloss-fencing"/> de noeud par l'échange de messages via un stockage de blocs partagé. Il peut aussi être utilisé en mode sans disque. Dans les deux cas, il a besoin d'un <xref linkend="gloss-watchdog"/> matériel ou logiciel sur chaque noeud pour garantir que les noeuds qui ne fonctionnent pas correctement sont vraiment arrêtés.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-splitbrain">
      <glossterm>grappes divergentes</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Scénario dans lequel les noeuds de grappe sont divisés en plusieurs groupes qui ne se connaissent pas (en raison d'une défaillance logicielle ou matérielle). <xref linkend="gloss-stonith"/> empêche un scénario de grappes divergentes d'affecter gravement l'ensemble de la grappe. Aussi connu sous le nom de scénario de <emphasis>grappe partitionnée</emphasis>.
    </para>
        <para>
      Le terme <emphasis>grappes divergentes</emphasis> est également utilisé dans <xref linkend="gloss-drbd"/>, mais signifie que les noeuds contiennent des données différentes.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>SPOF (point de défaillance unique)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Tout composant d'une grappe qui, s'il défaille, déclenche l'échec de l'ensemble de la grappe.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-stonith">
      <glossterm>STONITH</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Acronyme de <emphasis>shoot the other node in the head</emphasis> (tirer dans la tête de l'autre noeud). Il s'agit du mécanisme d'<xref linkend="gloss-fencing"/> qui arrête un noeud qui ne fonctionne pas correctement pour l'empêcher de causer des problèmes dans une grappe. Dans une grappe <xref linkend="gloss-pacemaker"/>, STONITH est géré par le sous-système d'isolation <systemitem>pacemaker-fenced</systemitem>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>basculement</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Déplacement planifié des ressources vers d'autres noeuds dans une grappe. Reportez-vous également au <xref linkend="glo-failover"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>utilisation</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Indique au CRM quelle capacité une certaine <xref linkend="gloss-resource"/> exige d'un noeud.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-watchdog">
      <glossterm>watchdog</glossterm>
      <glossdef>
        <para>Le <xref linkend="gloss-sbd"/> a besoin d'un watchdog (système de surveillance) sur chaque noeud pour garantir que les noeuds qui ne fonctionnent pas correctement sont vraiment arrêtés. Le SBD <quote>alimente</quote> le watchdog en lui envoyant régulièrement une impulsion de service. Si le SBD cesse d'alimenter le watchdog, le matériel impose un redémarrage du système. Cela protège contre les défaillances du processus SBD lui-même, par exemple en cas de blocage sur une erreur d'entrée/sortie (E/S).
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossary>
</article>
