<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts" xml:lang="fr">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">Concepts de base de Snapper</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xml:id="rh-snapper-basic-concepts">
      <revision>
        <date>2025-04-08</date>
        <revdescription>
          <para>
             Version initiale
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="architecture" its:translate="no">
      <phrase>AMD64/Intel 64</phrase>
      <phrase>AArch64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
      <phrase>IBM Z</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise Server</productname>
      <productname version="6.2">SUSE Linux Micro</productname>
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise Server for SAP applications</productname>
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability</productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="title" its:translate="yes">Concepts de base de Snapper</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="description" its:translate="yes">Présentation de base de Snapper : interfaces, paramètres par défaut</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="social-descr" its:translate="yes">Présentation de base de Snapper : interfaces, paramètres par défaut</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="task" its:translate="no">
      <phrase>Backup &amp; Recovery</phrase>
      <phrase>Administration</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" name="series" its:translate="no">Products &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Documentation</dm:component>
        <dm:product os="sles4sap">SUSE Linux Enterprise Server 16.0</dm:product>
        <dm:assignee>daria.vladykina@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>CONTENU</term>
          <listitem>
            <para>
              Cet article décrit les concepts de base de l'outil Snapper utilisé pour créer et gérer des instantanés du système de fichiers Btrfs.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>MOTIF</term>
          <listitem>
            <para>
              Cet article fournit une présentation de base de Snapper, de ses interfaces prises en charge et de ses principales fonctions. Il fournit également des informations sur les paramètres par défaut pour les instantanés sous <phrase><phrase os="sles4sap">SUSE Linux Enterprise Server pour les applications SAP</phrase></phrase>.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>EFFORT</term>
          <listitem>
            <para>
              Un maximum de 20 minutes est nécessaire pour comprendre Snapper et sa configuration par défaut.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>CONDITIONS REQUISES</term>
          <listitem>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Des privilèges <systemitem class="username">root</systemitem> ou <command>sudo</command>
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Snapper doit être installé. Il est disponible par défaut sur <phrase><phrase os="sles4sap">SUSE Linux Enterprise Server pour les applications SAP</phrase></phrase>.
                  </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                    Une taille de partition root (<filename>/</filename>) d'au moins 16 Go. La taille de la partition root dépend du produit. Nous recommandons vivement un minimum de 50 Go.
                  </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <note>
        <para>Cet article est le premier de la série d'articles sur Snapper. Dans les articles suivants, nous aborderons des cas d'utilisation courants tels que l'annulation des modifications, la restauration du système, la création et la gestion manuelles d'instantanés, le nettoyage automatique des instantanés, etc. Chaque article s'appuie sur les connaissances acquises grâce aux précédents articles, permettant ainsi progressivement de mieux comprendre l'outil Snapper.</para>
      </note>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="snapper-about-snapshots">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Concepts essentiels des instantanés et des sous-volumes Btrfs</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Les sous-volumes Btrfs sont des systèmes de fichiers montables séparément au sein d'une partition physique. Le système de fichiers Btrfs est configuré avec des sous-volumes par défaut. Les instantanés dans Btrfs sont un type de sous-volume qui partage des données avec un autre sous-volume. Ils sont créés à l'aide des fonctionnalités de copie sur écriture de Btrfs, ce qui permet de les créer rapidement avec une utilisation minimale de l'espace disque. Les instantanés peuvent être utilisés pour capturer l'état d'un système de fichiers à un moment donné et pour revenir à un état antérieur si nécessaire.   
  </para>
    <para>Un sous-volume Btrfs possède sa propre hiérarchie de fichiers et de répertoires. Contrairement aux volumes logiques LVM, qui fonctionnent au niveau des blocs, les sous-volumes Btrfs sont basés sur les étendues de fichiers. Un instantané est également considéré comme un sous-volume, portant le contenu initial du sous-volume d'origine. Les sous-volumes apparaissent sous forme de répertoires et peuvent être manipulés comme n'importe quel autre répertoire, y compris en les renommant ou en les déplaçant.</para>
    <para>
    L'un des principaux objectifs des sous-volumes est d'être explicitement inclus ou exclus des instantanés. Lorsque vous utilisez un instantané pour restaurer le système, nous devons nous assurer que les données telles que les répertoires privés des utilisateurs, le contenu des serveurs Web et FTP ou les fichiers journaux, ne sont pas perdues ou écrasées lors d'un retour à l'état initial. Cela est possible en excluant certains sous-volumes Btrfs des instantanés. Vous trouverez plus d'informations et la liste des sous-volumes exclus à la <xref linkend="snapper-subvolumes"/>.
  </para>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concept">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Présentation de Snapper</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>Snapper est un outil qui aide à créer et gérer des instantanés de système de fichiers. Les instantanés de système de fichiers permettent de conserver une copie de l'état d'un système de fichiers à un moment donné. Snapper peut créer et comparer des instantanés, inverser les instantanés et prendre en charge les chronologies des instantanés automatiques. Snapper ne modifie jamais le contenu des instantanés.</para>
    <para>La configuration standard de Snapper est conçue pour permettre l'annulation des modifications du système. Toutefois, vous pouvez également l'utiliser pour créer des sauvegardes sur disque des données utilisateur. Comme base pour cette fonctionnalité, Snapper utilise deux types de systèmes de fichiers :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
        Btrfs, un système de fichiers de copie sur écriture pour Linux qui prend en charge en mode natif les instantanés de système de fichiers des sous-volumes.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
        Des volumes LVM à provisionnement dynamique, formatés avec XFS et ext4.
       </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>
        Vous pouvez également démarrer à partir d'instantanés <literal>Btrfs</literal>. 
       </para>
    </note>
    <section xml:id="snapper-basic-tasks">
      <title>Possibilités de Snapper</title>
      <para>Snapper a une interface de ligne de commande, ce qui vous permet de créer, de supprimer et de comparer des instantanés, ainsi que d'annuler les modifications apportées entre les instantanés.</para>
      <para>
      Snapper vous permet d'effectuer les tâches suivantes :</para>
      <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
        <listitem>
          <para>
          Annuler les modifications système effectuées par <command>zypper</command>. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Restaurer les fichiers à partir des précédents instantanés. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Effectuer un retour à l'état initial du système en démarrant à partir d'un instantané. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Créer et gérer manuellement des instantanés, dans le système en cours d'exécution. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Effectuer un nettoyage automatique des instantanés.  
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section xml:id="snapper-snapshot-creation">
      <title>Création d'instantanés</title>
      <para>
   Lorsqu'un instantané est créé, l'instantané et l'original pointent vers les mêmes blocs dans le système de fichiers. Ainsi, au départ, un instantané n'occupe pas d'espace disque supplémentaire. Si les données du système de fichiers d'origine sont modifiées, les blocs de données changés sont copiés tandis que les anciens blocs de données sont conservés pour l'instantané. Par conséquent, un instantané occupe la même quantité d'espace que les données modifiées. La quantité d'espace allouée à un instantané augmente donc constamment au fil du temps. Par conséquent, la suppression de fichiers d'un système de fichiers <literal>Btrfs</literal> contenant des instantanés peut ne <emphasis>pas</emphasis> libérer d'espace disque !</para>
      <note>
        <title>emplacement des instantanés</title>
        <para>
      Un instantané réside toujours sur la partition ou le sous-volume sur lequel il a été pris. Il n'est pas possible de stocker des instantanés sur un autre système de fichiers.
     </para>
      </note>
      <para>
     Dès lors, les partitions contenant des instantanés doivent être plus grandes que celles n'en contenant pas. La quantité exacte dépend fortement du nombre d'instantanés que vous conservez et de la quantité de modifications de données. En règle générale, attribuez à une partition le double de l'espace que vous utiliseriez normalement. Pour éviter que les disques ne soient saturés, les anciens instantanés sont automatiquement nettoyés.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="snapper-default-setup">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Configuration par défaut de Snapper</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
        Découvrez la configuration par défaut de Snapper et ses paramètres par défaut.
       </para>
      </abstract>
    </info>
    <para>Snapper est configuré comme un outil d'annulation et de récupération pour les modifications système. Par défaut, la partition root (<filename>/</filename>) de <phrase><phrase os="sles4sap">SUSE Linux Enterprise Server pour les applications SAP</phrase></phrase> est formatée avec <literal>Btrfs</literal>. La prise d'instantanés est automatiquement activée si la partition root (<filename>/</filename>) est suffisamment grande (plus de 16 Go environ). Par défaut, les instantanés sont désactivés sur les partitions autres que <filename>/</filename>&#x002E;</para>
    <important>
      <para>Il est déconseillé d'activer les instantanés manuellement après l'installation du système avec des instantanés. L'activation de Snapper après l'installation entraîne une configuration différente de celle décrite ici.</para>
    </important>
    <tip>
      <title>vérification de la taille de la partition root</title>
      <para>La taille de la partition root dépend du produit. Pour connaître l'espace disque occupé par la partition root, exécutez :</para>
      <screen>
        <prompt>&gt; </prompt>
        <command>df -h</command>
      </screen>
    </tip>
    <section xml:id="snapper-default-settings">
      <title>Paramètres par défaut de Snapper</title>
      <para>Les instantanés sont créés pour la partition root uniquement et certains répertoires sont exclus au moyen de sous-volumes. Pour obtenir la liste des sous-volumes exclus, reportez-vous à la <xref linkend="snapper-subvolumes"/>&#x002E;</para>
      <para>Snapper fournit des algorithmes de nettoyage automatique des instantanés pour éviter de manquer d'espace sur la partition root. Ces algorithmes font la distinction entre les instantanés chronologiques et les instantanés <emphasis>numérotés</emphasis> (paires d'instantanés d'administration et d'installation). Le comportement de nettoyage peut être configuré en fonction des critères suivants :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Limite de nombre : le système peut être configuré pour supprimer automatiquement les anciens instantanés lorsqu'un certain nombre d'instantanés est atteint.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Limite d'ancienneté : les anciens instantanés peuvent être supprimés s'ils dépassent un certain âge, tout en conservant un nombre d'instantanés pour chaque période (horaire, quotidienne, mensuelle, annuelle).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Paires d'instantanés <literal>Pre</literal> et <literal>post</literal> : les paires d'instantanés <literal>pre</literal> et <literal>post</literal> qui ne diffèrent pas peuvent être supprimées automatiquement.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pour les instantanés numérotés, qui incluent des paires d'instantanés d'administration et d'installation, le nettoyage est contrôlé par des paramètres tels que <literal>NUMBER_CLEANUP</literal>, <literal>NUMBER_LIMIT</literal>, <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal> et <literal>NUMBER_MIN_AGE</literal>. Les valeurs par défaut sont 2–10 pour <literal>NUMBER_LIMIT</literal> et 4–10 pour <literal>NUMBER_LIMIT_IMPORTANT</literal>, ce qui signifie que seuls les instantanés les plus récents sont conservés.</para>
      <para>Pour les instantanés chronologiques, le nettoyage est basé sur le nombre d'instantanés à conserver pour chaque type (horaire, quotidien, hebdomadaire, mensuel, annuel). Par exemple, les instantanés des 24 dernières heures, le premier instantané quotidien des sept derniers jours, le premier instantané effectué le dernier jour du mois au cours des douze derniers mois, etc. Les paramètres comprennent <literal>TIMELINE_CLEANUP</literal> et <literal>TIMELINE_MIN_AGE</literal>, ainsi que des paramètres d'intervalle tels que <literal>TIMELINE_LIMIT_DAILY</literal> et <literal>TIMELINE_LIMIT_HOURLY</literal>.</para>
      <para>Vous pouvez restaurer un instantané existant à tout moment en démarrant à partir de l'instantané respectif et en l'activant par la suite.</para>
      <note>
        <title>désactivation automatique et manuelle de Snapper</title>
        <para>Si votre partition root est inférieure à 16 Go, la création automatique d'instantanés décrite ci-dessus est désactivée par défaut. Dans ce cas, vous pouvez créer manuellement des instantanés. Surveillez l'espace disque disponible.</para>
        <para>Pour désactiver les instantanés automatiques même si la taille de votre partition root est suffisante, désactivez manuellement les instantanés lors de l'installation à l'étape de configuration de la partition.</para>
      </note>
    </section>
    <section xml:id="snapper-on-root">
      <title>Snapper sur root</title>
      <para>Lorsque Snapper est configuré pour fonctionner sur root, chaque sous-volume Btrfs est exclu par défaut.</para>
      <para>Le comportement par défaut de Snapper est défini dans un fichier de configuration spécifique à chaque partition ou sous-volume Btrfs. Ces fichiers de configuration se trouvent sous <filename>/etc/snapper/configs/</filename>&#x002E;</para>
    </section>
    <section xml:id="snapper-subvolumes">
      <title>Sous-volumes exclus des instantanés</title>
      <para>Le principal cas d'utilisation des instantanés consiste à rétablir un état antérieur du système. Par conséquent, il existe certains sous-volumes (répertoires) pour lesquels la création d'instantanés est désactivée.</para>
      <para>La liste suivante contient les répertoires exclus des instantanés. En fonction de votre produit et de votre architecture, ils peuvent ne pas tous être disponibles sur votre système.
          </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><filename>/boot/grub2/i386-pc</filename>, <filename>/boot/grub2/x86_64-efi</filename>, <filename>/boot/grub2/powerpc-ieee1275</filename>, <filename>/boot/grub2/s390x-emu</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Un retour à l'état initial de la configuration du chargeur de démarrage n'est pas pris en charge. Les répertoires ci-dessus sont spécifiques à l'architecture. Les deux premiers répertoires sont présents sur les machines AMD64/Intel 64, les deux derniers se trouvent respectivement sur IBM POWER et IBM Z.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/home</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Si <filename>/home</filename> ne réside pas sur une partition distincte, il est exclu pour éviter la perte de données créées par l'utilisateur lors de retours à l'état initial.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><filename>/opt</filename>, <filename>/usr/local</filename></term>
          <listitem>
            <para>
              Ces répertoires sont utilisés lors de l'installation manuelle de produits tiers. Ils sont exclus pour éviter la désinstallation de ces produits lors de retours à l'état initial.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/srv</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Contient des données pour les serveurs Web et FTP. Il est exclu pour éviter les pertes de données lors des retours à l'état initial.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/tmp</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Tous les répertoires contenant des fichiers temporaires et des caches sont exclus des instantanés.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/var</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Contient de nombreux fichiers de variables, tels que des journaux, des caches temporaires et des produits tiers dans <filename>/var/opt</filename> ; il s'agit de l'emplacement par défaut des images et des bases de données de machines virtuelles. Par conséquent, ce sous-volume est créé pour exclure toutes les données de variables des instantanés et a sa fonction de copie sur écriture (« Copy-On-Write ») désactivée.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <filename>/run</filename>
          </term>
          <listitem>
            <para>
              Ce répertoire contient les données d'exécution de l'application et est exclu des instantanés pour réduire la taille de l'instantané et éviter d'inclure des informations potentiellement sensibles.
             </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <tip>
        <para>
              La liste des sous-volumes est spécifique au produit. Pour savoir quels sous-volumes sont créés sous <filename>/</filename> et, par conséquent, connaître les répertoires qui sont exclus du comportement d'instantanés par défaut, exécutez :</para>
        <screen><prompt>&gt; </prompt><command>sudo</command> btrfs subvolume list /</screen>
      </tip>
      <note>
        <title>pourquoi l'espace est-il limité ?</title>
        <para>
        Lors de la création d'un instantané, aucune copie de données physiques n'est créée. Un instantané se compose uniquement de pointeurs vers les blocs de données respectifs. Tant que l'instantané reste cohérent avec le système actuel, il n'occupe pratiquement pas d'espace disque supplémentaire (à l'exception des métadonnées qu'il contient). Toutefois, si un fichier est modifié sur le système, les données initiales sont enregistrées dans l'instantané. Au fil du temps, à mesure que des modifications supplémentaires s'accumulent et que l'instantané diffère du système réel, la taille de l'instantané augmente en conséquence.</para>
        <para>Pour éviter une saturation des disques (ce qui rendrait le système inopérationnel), nous vous recommandons de définir une taille minimale pour le système de fichiers racine. La taille requise dépend de l'utilisation du système :</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La fréquence de création d'instantanés</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La durée de conservation des instantanés</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Le taux de modifications du système</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>En général, plus vous avez d'instantanés, plus ils sont conservés longtemps et plus le système change fréquemment, plus la partition root doit être volumineuse.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  <section role="glue" xml:lang="fr" version="5.2" xml:id="snapper-basic-concepts-more-info">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Informations supplémentaires</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="daria.vladykina@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
  Pour plus d'informations sur le système de fichiers Btrfs, reportez-vous aux documents <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/cha-filesystems.html#sec-filesystems-major-btrfs"></link> et <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://wiki.archlinux.org/title/btrfs"></link>.
  </para>
    <para>Pour plus d'informations sur les volumes LVM, reportez-vous au document <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP5/html/SLES-all/part-lvm.html"></link>&#x002E;</para>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Mentions légales</title>
    </info>
    <para> Copyright © 2006–<?dbtimestamp format="Y"?> SUSE LLC et contributeurs. Tous droits réservés. </para>
    <para>
    Il est autorisé de copier, distribuer et/ou modifier ce document conformément aux conditions de la licence de documentation libre GNU version 1.2 ou (à votre discrétion) 1.3, avec la section permanente qu'est cette mention de copyright et la licence. Une copie de la version de licence 1.2 est incluse dans la section intitulée <quote>Licence de documentation libre GNU</quote>.
  </para>
    <para>
    Pour les marques commerciales SUSE, consultez le site Web <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"></link>. Toutes les autres marques de fabricants tiers sont la propriété de leur détenteur respectif. Les symboles de marque (®, ™, etc.) désignent des marques de SUSE et de ses sociétés affiliées. Des astérisques (*) désignent des marques commerciales de fabricants tiers.
  </para>
    <para>
    Toutes les informations de cet ouvrage ont été regroupées avec le plus grand soin. Cela ne garantit cependant pas sa complète exactitude. Ni SUSE LLC, ni les sociétés affiliées, ni les auteurs, ni les traducteurs ne peuvent être tenus responsables des erreurs possibles ou des conséquences qu'elles peuvent entraîner.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU Free Documentation License</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St,
  Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Everyone is permitted to copy and
  distribute verbatim copies of this license document, but changing it is not
  allowed.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBLE
  </bridgehead>
    <para>
  The purpose of this License is to make a manual, textbook, or other
  functional and useful document "free" in the sense of freedom: to assure
  everyone the effective freedom to copy and redistribute it, with or without
  modifying it, either commercially or non-commercially. Secondarily, this
  License preserves for the author and publisher a way to get credit for their
  work, while not being considered responsible for modifications made by
  others.
 </para>
    <para>
  This License is a kind of "copyleft", which means that derivative works of
  the document must themselves be free in the same sense. It complements the
  GNU General Public License, which is a copyleft license designed for free
  software.
 </para>
    <para>
  We have designed this License to use it for manuals for free software,
  because free software needs free documentation: a free program should come
  with manuals providing the same freedoms that the software does. But this
  License is not limited to software manuals; it can be used for any textual
  work, regardless of subject matter or whether it is published as a printed
  book. We recommend this License principally for works whose purpose is
  instruction or reference.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS
  </bridgehead>
    <para>
  This License applies to any manual or other work, in any medium, that
  contains a notice placed by the copyright holder saying it can be distributed
  under the terms of this License. Such a notice grants a world-wide,
  royalty-free license, unlimited in duration, to use that work under the
  conditions stated herein. The "Document", below, refers to any such manual or
  work. Any member of the public is a licensee, and is addressed as "you". You
  accept the license if you copy, modify or distribute the work in a way
  requiring permission under copyright law.
 </para>
    <para>
  A "Modified Version" of the Document means any work containing the Document
  or a portion of it, either copied verbatim, or with modifications and/or
  translated into another language.
 </para>
    <para>
  A "Secondary Section" is a named appendix or a front-matter section of the
  Document that deals exclusively with the relationship of the publishers or
  authors of the Document to the Document's overall subject (or to related
  matters) and contains nothing that could fall directly within that overall
  subject. (Thus, if the Document is in part a textbook of mathematics, a
  Secondary Section may not explain any mathematics.) The relationship could be
  a matter of historical connection with the subject or with related matters,
  or of legal, commercial, philosophical, ethical or political position
  regarding them.
 </para>
    <para>
  The "Invariant Sections" are certain Secondary Sections whose titles are
  designated, as being those of Invariant Sections, in the notice that says
  that the Document is released under this License. If a section does not fit
  the above definition of Secondary then it is not allowed to be designated as
  Invariant. The Document may contain zero Invariant Sections. If the Document
  does not identify any Invariant Sections then there are none.
 </para>
    <para>
  The "Cover Texts" are certain short passages of text that are listed, as
  Front-Cover Texts or Back-Cover Texts, in the notice that says that the
  Document is released under this License. A Front-Cover Text may be at most 5
  words, and a Back-Cover Text may be at most 25 words.
 </para>
    <para>
  A "Transparent" copy of the Document means a machine-readable copy,
  represented in a format whose specification is available to the general
  public, that is suitable for revising the document straightforwardly with
  generic text editors or (for images composed of pixels) generic paint
  programs or (for drawings) some widely available drawing editor, and that is
  suitable for input to text formatters or for automatic translation to a
  variety of formats suitable for input to text formatters. A copy made in an
  otherwise Transparent file format whose markup, or absence of markup, has
  been arranged to thwart or discourage subsequent modification by readers is
  not Transparent. An image format is not Transparent if used for any
  substantial amount of text. A copy that is not "Transparent" is called
  "Opaque".
 </para>
    <para>
  Examples of suitable formats for Transparent copies include plain ASCII
  without markup, Texinfo input format, LaTeX input format, SGML or XML using a
  publicly available DTD, and standard-conforming simple HTML, PostScript or
  PDF designed for human modification. Examples of transparent image formats
  include PNG, XCF and JPG. Opaque formats include proprietary formats that can
  be read and edited only by proprietary word processors, SGML or XML for which
  the DTD and/or processing tools are not generally available, and the
  machine-generated HTML, PostScript or PDF produced by some word processors
  for output purposes only.
 </para>
    <para>
  The "Title Page" means, for a printed book, the title page itself, plus such
  following pages as are needed to hold, legibly, the material this License
  requires to appear in the title page. For works in formats which do not have
  any title page as such, "Title Page" means the text near the most prominent
  appearance of the work's title, preceding the beginning of the body of the
  text.
 </para>
    <para>
  A section "Entitled XYZ" means a named subunit of the Document whose title
  either is precisely XYZ or contains XYZ in parentheses following text that
  translates XYZ in another language. (Here XYZ stands for a specific section
  name mentioned below, such as "Acknowledgements", "Dedications",
  "Endorsements", or "History".) To "Preserve the Title" of such a section when
  you modify the Document means that it remains a section "Entitled XYZ"
  according to this definition.
 </para>
    <para>
  The Document may include Warranty Disclaimers next to the notice which states
  that this License applies to the Document. These Warranty Disclaimers are
  considered to be included by reference in this License, but only as regards
  disclaiming warranties: any other implication that these Warranty Disclaimers
  may have is void and has no effect on the meaning of this License.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. VERBATIM COPYING
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute the Document in any medium, either commercially
  or non-commercially, provided that this License, the copyright notices, and
  the license notice saying this License applies to the Document are reproduced
  in all copies, and that you add no other conditions whatsoever to those of
  this License. You may not use technical measures to obstruct or control the
  reading or further copying of the copies you make or distribute. However, you
  may accept compensation in exchange for copies. If you distribute a large
  enough number of copies you must also follow the conditions in section 3.
 </para>
    <para>
  You may also lend copies, under the same conditions stated above, and you may
  publicly display copies.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. COPYING IN QUANTITY
  </bridgehead>
    <para>
  If you publish printed copies (or copies in media that commonly have printed
  covers) of the Document, numbering more than 100, and the Document's license
  notice requires Cover Texts, you must enclose the copies in covers that
  carry, clearly and legibly, all these Cover Texts: Front-Cover Texts on the
  front cover, and Back-Cover Texts on the back cover. Both covers must also
  clearly and legibly identify you as the publisher of these copies. The front
  cover must present the full title with all words of the title equally
  prominent and visible. You may add other material on the covers in addition.
  Copying with changes limited to the covers, as long as they preserve the
  title of the Document and satisfy these conditions, can be treated as
  verbatim copying in other respects.
 </para>
    <para>
  If the required texts for either cover are too voluminous to fit legibly, you
  should put the first ones listed (as many as fit reasonably) on the actual
  cover, and continue the rest onto adjacent pages.
 </para>
    <para>
  If you publish or distribute Opaque copies of the Document numbering more
  than 100, you must either include a machine-readable Transparent copy along
  with each Opaque copy, or state in or with each Opaque copy a
  computer-network location from which the general network-using public has
  access to download using public-standard network protocols a complete
  Transparent copy of the Document, free of added material. If you use the
  latter option, you must take reasonably prudent steps, when you begin
  distribution of Opaque copies in quantity, to ensure that this Transparent
  copy will remain thus accessible at the stated location until at least one
  year after the last time you distribute an Opaque copy (directly or through
  your agents or retailers) of that edition to the public.
 </para>
    <para>
  It is requested, but not required, that you contact the authors of the
  Document well before redistributing any large number of copies, to give them
  a chance to provide you with an updated version of the Document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODIFICATIONS
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute a Modified Version of the Document under the
  conditions of sections 2 and 3 above, provided that you release the Modified
  Version under precisely this License, with the Modified Version filling the
  role of the Document, thus licensing distribution and modification of the
  Modified Version to whoever possesses a copy of it. In addition, you must do
  these things in the Modified Version:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title distinct from
    that of the Document, and from those of previous versions (which should, if
    there were any, be listed in the History section of the Document). You may
    use the same title as a previous version if the original publisher of that
    version gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    List on the Title Page, as authors, one or more persons or entities
    responsible for authorship of the modifications in the Modified Version,
    together with at least five of the principal authors of the Document (all
    of its principal authors, if it has fewer than five), unless they release
    you from this requirement.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    State on the Title page the name of the publisher of the Modified Version,
    as the publisher.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the copyright notices of the Document.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Add an appropriate copyright notice for your modifications adjacent to the
    other copyright notices.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include, immediately after the copyright notices, a license notice giving
    the public permission to use the Modified Version under the terms of this
    License, in the form shown in the Addendum below.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve in that license notice the full lists of Invariant Sections and
    required Cover Texts given in the Document's license notice.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include an unaltered copy of this License.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the section Entitled "History", Preserve its Title, and add to it
    an item stating at least the title, year, new authors, and publisher of the
    Modified Version as given on the Title Page. If there is no section
    Entitled "History" in the Document, create one stating the title, year,
    authors, and publisher of the Document as given on its Title Page, then add
    an item describing the Modified Version as stated in the previous sentence.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the network location, if any, given in the Document for public
    access to a Transparent copy of the Document, and likewise the network
    locations given in the Document for previous versions it was based on.
    These may be placed in the "History" section. You may omit a network
    location for a work that was published at least four years before the
    Document itself, or if the original publisher of the version it refers to
    gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    For any section Entitled "Acknowledgements" or "Dedications", Preserve the
    Title of the section, and preserve in the section all the substance and
    tone of each of the contributor acknowledgements and/or dedications given
    therein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the Invariant Sections of the Document, unaltered in their
    text and in their titles. Section numbers or the equivalent are not
    considered part of the section titles.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Delete any section Entitled "Endorsements". Such a section may not be
    included in the Modified Version.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Do not retitle any existing section to be Entitled "Endorsements" or to
    conflict in title with any Invariant Section.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve any Warranty Disclaimers.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  If the Modified Version includes new front-matter sections or appendices that
  qualify as Secondary Sections and contain no material copied from the
  Document, you may at your option designate some or all of these sections as
  invariant. To do this, add their titles to the list of Invariant Sections in
  the Modified Version's license notice. These titles must be distinct from any
  other section titles.
 </para>
    <para>
  You may add a section Entitled "Endorsements", provided it contains nothing
  but endorsements of your Modified Version by various parties--for example,
  statements of peer review or that the text has been approved by an
  organization as the authoritative definition of a standard.
 </para>
    <para>
  You may add a passage of up to five words as a Front-Cover Text, and a
  passage of up to 25 words as a Back-Cover Text, to the end of the list of
  Cover Texts in the Modified Version. Only one passage of Front-Cover Text and
  one of Back-Cover Text may be added by (or through arrangements made by) any
  one entity. If the Document already includes a cover text for the same cover,
  previously added by you or by arrangement made by the same entity you are
  acting on behalf of, you may not add another; but you may replace the old
  one, on explicit permission from the previous publisher that added the old
  one.
 </para>
    <para>
  The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this License give
  permission to use their names for publicity for or to assert or imply
  endorsement of any Modified Version.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. COMBINING DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may combine the Document with other documents released under this
  License, under the terms defined in section 4 above for modified versions,
  provided that you include in the combination all of the Invariant Sections of
  all of the original documents, unmodified, and list them all as Invariant
  Sections of your combined work in its license notice, and that you preserve
  all their Warranty Disclaimers.
 </para>
    <para>
  The combined work need only contain one copy of this License, and multiple
  identical Invariant Sections may be replaced with a single copy. If there are
  multiple Invariant Sections with the same name but different contents, make
  the title of each such section unique by adding at the end of it, in
  parentheses, the name of the original author or publisher of that section if
  known, or else a unique number. Make the same adjustment to the section
  titles in the list of Invariant Sections in the license notice of the
  combined work.
 </para>
    <para>
  In the combination, you must combine any sections Entitled "History" in the
  various original documents, forming one section Entitled "History"; likewise
  combine any sections Entitled "Acknowledgements", and any sections Entitled
  "Dedications". You must delete all sections Entitled "Endorsements".
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may make a collection consisting of the Document and other documents
  released under this License, and replace the individual copies of this
  License in the various documents with a single copy that is included in the
  collection, provided that you follow the rules of this License for verbatim
  copying of each of the documents in all other respects.
 </para>
    <para>
  You may extract a single document from such a collection, and distribute it
  individually under this License, provided you insert a copy of this License
  into the extracted document, and follow this License in all other respects
  regarding verbatim copying of that document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS
  </bridgehead>
    <para>
  A compilation of the Document or its derivatives with other separate and
  independent documents or works, in or on a volume of a storage or
  distribution medium, is called an "aggregate" if the copyright resulting from
  the compilation is not used to limit the legal rights of the compilation's
  users beyond what the individual works permit. When the Document is included
  in an aggregate, this License does not apply to the other works in the
  aggregate which are not themselves derivative works of the Document.
 </para>
    <para>
  If the Cover Text requirement of section 3 is applicable to these copies of
  the Document, then if the Document is less than one half of the entire
  aggregate, the Document's Cover Texts may be placed on covers that bracket
  the Document within the aggregate, or the electronic equivalent of covers if
  the Document is in electronic form. Otherwise they must appear on printed
  covers that bracket the whole aggregate.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. TRANSLATION
  </bridgehead>
    <para>
  Translation is considered a kind of modification, so you may distribute
  translations of the Document under the terms of section 4. Replacing
  Invariant Sections with translations requires special permission from their
  copyright holders, but you may include translations of some or all Invariant
  Sections in addition to the original versions of these Invariant Sections.
  You may include a translation of this License, and all the license notices in
  the Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also include
  the original English version of this License and the original versions of
  those notices and disclaimers. In case of a disagreement between the
  translation and the original version of this License or a notice or
  disclaimer, the original version will prevail.
 </para>
    <para>
  If a section in the Document is Entitled "Acknowledgements", "Dedications",
  or "History", the requirement (section 4) to Preserve its Title (section 1)
  will typically require changing the actual title.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9. TERMINATION
  </bridgehead>
    <para>
  You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Document except as
  expressly provided for under this License. Any other attempt to copy, modify,
  sublicense or distribute the Document is void, and will automatically
  terminate your rights under this License. However, parties who have received
  copies, or rights, from you under this License will not have their licenses
  terminated so long as such parties remain in full compliance.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE
  </bridgehead>
    <para>
  The Free Software Foundation may publish new, revised versions of the GNU
  Free Documentation License from time to time. Such new versions will be
  similar in spirit to the present version, but may differ in detail to address
  new problems or concerns. See
  <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"></link>.
 </para>
    <para>
  Each version of the License is given a distinguishing version number. If the
  Document specifies that a particular numbered version of this License "or any
  later version" applies to it, you have the option of following the terms and
  conditions either of that specified version or of any later version that has
  been published (not as a draft) by the Free Software Foundation. If the
  Document does not specify a version number of this License, you may choose
  any version ever published (not as a draft) by the Free Software Foundation.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ADDENDUM: How to use this License for your documents
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled “GNU
Free Documentation License”.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections, Front-Cover Texts and Back-Cover Texts,
  replace the &#x201C;with...Texts&#x201D; line with this:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some other combination
  of the three, merge those two alternatives to suit the situation.
 </para>
    <para>
  If your document contains nontrivial examples of program code, we recommend
  releasing these examples in parallel under your choice of free software
  license, such as the GNU General Public License, to permit their use in free
  software.
</para>
  </appendix>
</article>
