<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.2" xml:id="ha-introduction" xml:lang="pt-br">
  <info>
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">Introdução ao SUSE Linux Enterprise High Availability</title>
    <revhistory xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="rh-ha-introduction">
      <revision>
        <date>04-11-2025</date>
        <revdescription>
          <para>
              Versão inicial
            </para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="architecture">
      <phrase>AMD64/Intel 64</phrase>
      <phrase>POWER</phrase>
      <phrase>IBM Z</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="productname" its:translate="no">
      <productname version="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability</productname>
    </meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="title" its:translate="yes">Introdução ao SUSE Linux Enterprise High Availability</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="description" its:translate="yes">Conheça os principais recursos e benefícios do produto SUSE Linux Enterprise High Availability</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="social-descr" its:translate="yes">Saiba sobre a solução de alta disponibilidade da SUSE</meta>
    <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="category" its:translate="no">
      <phrase>About</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="task" its:translate="no">
      <phrase>About</phrase>
      <phrase>Clustering</phrase>
      <phrase>High Availability</phrase>
    </meta> <meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" name="series" its:translate="no">Products &amp; Solutions</meta>
    <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <dm:bugtracker>
        <dm:url>https://bugzilla.suse.com/enter_bug.cgi</dm:url>
        <dm:component>Documentation</dm:component>
        <dm:product>
          <dm:product condition="16.0">SUSE Linux Enterprise High Availability 16.0</dm:product>
        </dm:product>
        <dm:assignee>tahlia.richardson@suse.com@suse.com</dm:assignee>
      </dm:bugtracker>
      <dm:translation>yes</dm:translation>
    </dm:docmanager>
    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>O QUE É?</term>
          <listitem>
            <para>
              Este artigo explica os recursos, a arquitetura, os principais conceitos e os benefícios do SUSE Linux Enterprise High Availability.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>POR QUÊ?</term>
          <listitem>
            <para>
              Saiba mais sobre o SUSE Linux Enterprise High Availability para ajudar você a decidir se deseja usá-lo ou antes de configurar um cluster pela primeira vez.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>DEDICAÇÃO</term>
          <listitem>
            <para>
                O tempo de leitura é de aproximadamente 20 minutos.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </abstract>
  </info>
  <section role="concept" xml:lang="pt-br" version="5.2" xml:id="ha-what-is">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">O que é o SUSE Linux Enterprise High Availability?</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
        O SUSE® Linux Enterprise High Availability é uma suíte integrada de tecnologias de clustering de código aberto. Um cluster de <emphasis>alta disponibilidade</emphasis> é um grupo de servidores (<emphasis>nós</emphasis>) que trabalham juntos para garantir a maior disponibilidade possível de dados, aplicativos e serviços. Se um nó falhar, os <emphasis>recursos</emphasis> que estavam sendo executados nele serão transferidos para outro nó com pouco ou nenhum tempo de inatividade. Você também pode mover os recursos manualmente entre os nós para balanceamento de carga ou realizar tarefas de manutenção com tempo de inatividade mínimo. Os recursos do cluster podem incluir sites da Web, servidores de e-mail, bancos de dados, sistemas de arquivos, máquinas virtuais e outros aplicativos ou serviços baseados em servidor que sempre devem estar disponíveis aos usuários.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <section xml:id="ha-what-is-availability">
      <title>Disponibilidade do produto</title>
      <para>
      O SUSE Linux Enterprise High Availability está disponível com os seguintes produtos:
    </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>SUSE Linux Enterprise Server</term>
          <listitem>
            <para>
            A alta disponibilidade está disponível como uma extensão. Isso requer um código de registro adicional.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>SUSE Linux Enterprise Server for SAP Applications</term>
          <listitem>
            <para>
            A alta disponibilidade está incluída como um módulo. Nenhum código de registro adicional é necessário.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section xml:id="ha-what-is-capabilities-benefits">
      <title>Recursos e benefícios</title>
      <para>
      O SUSE Linux Enterprise High Availability elimina pontos únicos de falha para melhorar a disponibilidade e a capacidade de gerenciamento dos recursos críticos. Isso ajuda a manter a continuidade dos negócios, proteger a integridade dos dados e reduzir o tempo de inatividade não planejado para as cargas de trabalho críticas.
    </para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Várias opções de cluster</term>
          <listitem>
            <para>
            É possível configurar os clusters SUSE Linux Enterprise High Availability de várias maneiras:
          </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                Clusters locais: um único cluster em um local (por exemplo, todos os nós estão em um data center). A latência da rede é mínima. Normalmente, todos os nós acessam o armazenamento de forma síncrona.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                Clusters de área metropolitana (clusters <quote>estendidos</quote>): um único cluster que pode se estender por vários edifícios ou data centers, com todos os locais conectados por Fibre Channel. A latência da rede costuma ser baixa. O armazenamento é frequentemente replicado usando espelhamento ou replicação síncrona.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                Clusters híbridos: é possível agrupar os servidores virtuais junto com os servidores físicos. Isso melhora a disponibilidade dos serviços e o uso dos recursos.
              </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <important>
              <title>Sem suporte para arquiteturas mistas</title>
              <para>
              Não há suporte para clusters com arquiteturas mistas. Todos os nós no mesmo cluster devem ter a mesma plataforma do processador: AMD64/Intel 64, IBM Z ou POWER.
            </para>
            </important>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Gerenciamento de recursos flexível e escalável</term>
          <listitem>
            <para>
            O SUSE Linux Enterprise High Availability suporta clusters de até 32 nós. É possível mover os recursos automaticamente para outro nó, se o nó atual falhar, ou manualmente para solucionar problemas de hardware ou balancear a carga de trabalho. É possível também configurar os recursos para retornarem aos nós reparados em um horário específico. O cluster pode parar e iniciar os recursos com base em regras configuráveis.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Ampla variedade de agentes de recursos</term>
          <listitem>
            <para>
            O cluster gerencia os recursos por meio dos <emphasis>agentes de recursos</emphasis> (RAs, Resource Agents). O SUSE Linux Enterprise High Availability suporta diversos agentes de recursos desenvolvidos para gerenciar tipos específicos de aplicativos ou serviços, incluindo Apache, IPv4, IPv6, NFS e muito mais. Ele também inclui agentes de recursos para aplicativos de terceiros, como o IBM WebSphere Application Server.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Armazenamento e replicação de dados</term>
          <listitem>
            <para>
            O SUSE Linux Enterprise High Availability suporta Storage Area Networks (SANs) Fibre Channel ou iSCSI, permitindo que você atribua e reatribua dinamicamente o armazenamento do servidor conforme necessário. Ele também vem com o GFS2 e o gerenciador de volumes lógicos de cluster (LVM de cluster). Para replicação de dados, use o DRBD* para espelhar os dados de um recurso do nó ativo para um nó de standby.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Suporte para ambientes virtualizados</term>
          <listitem>
            <para>
            O SUSE Linux Enterprise High Availability oferece suporte a clustering misto de servidores Linux físicos e virtuais. O cluster pode reconhecer e gerenciar recursos executados em servidores tanto virtuais quanto físicos, e também gerenciar máquinas virtuais KVM como recursos.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Recuperação de desastre</term>
          <listitem>
            <para>
            O SUSE Linux Enterprise High Availability vem com o Relax-and-Recover (ReAR), uma estrutura de recuperação de desastre que ajuda a fazer backup e restaurar os sistemas.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Ferramentas de administração fáceis de usar</term>
          <listitem>
            <para>
            O SUSE Linux Enterprise High Availability inclui ferramentas para configuração e administração:
          </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                O <emphasis>shell de CRM</emphasis> (<systemitem>crmsh</systemitem>) é uma interface de linha de comando para instalar e configurar clusters de alta disponibilidade, configurar recursos e realizar tarefas de monitoramento e de administração.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>O <emphasis>Hawk</emphasis> é uma interface gráfica baseada na Web para monitoramento e administração de clusters de alta disponibilidade. Para acessá-lo, use um navegador da Web de qualquer máquina Linux ou não Linux que tenha conexão com os nós do cluster.
              </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section xml:id="ha-what-is-how-does-ha-work">
      <title>Como funciona a alta disponibilidade?</title>
      <para>
      A figura a seguir mostra um cluster de três nós. Cada um dos nós tem um servidor Web instalado e hospeda dois sites. Todos os dados, os gráficos e os conteúdos das páginas da Web de cada site são armazenados em um subsistema de disco compartilhado conectado a cada um dos nós.
    </para>
      <figure xml:id="fig-ha-example-three-node-cluster">
        <title>Cluster de três nós</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Este diagrama mostra três nós de cluster: Servidor Web 1, Servidor Web 2 e Servidor Web 3. Cada servidor Web tem dois sites. Cada servidor Web também está conectado a um switch Fibre Channel, que está conectado ao armazenamento compartilhado. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      Durante a operação normal do cluster, cada nó fica em constante comunicação com os outros nós no cluster e verifica os recursos periodicamente para detectar falhas.
    </para>
      <para>
      A figura a seguir mostra como o cluster move os recursos quando o Servidor Web 1 falha devido a problemas de hardware ou de software.
    </para>
      <figure xml:id="fig-ha-example-three-node-cluster-node1-fail">
        <title>Cluster de três nós após a falha de um nó</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster-node1-fail.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-three-node-cluster-node1-fail.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Este diagrama mostra três nós de cluster: Servidor Web 1, Servidor Web 2 e Servidor Web 3. O Servidor Web 1 está riscado com um X. O Servidor Web 2 e o Servidor Web 3 têm, cada um, três sites. O Site A e o Site B estão realçados em laranja para mostrar que eles foram removidos do Servidor Web 1 riscado. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      O Site A foi movido para o Servidor Web 2, e o Site B foi movido para o Servidor Web 3. Os sites continuam disponíveis e são distribuídos igualmente entre os nós restantes do cluster.
    </para>
      <para>
      Quando o Servidor Web 1 falhou, o software de alta disponibilidade executou as seguintes tarefas:
    </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
          Detectou uma falha e constatou que o Servidor Web 1 estava inativo.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Remontou nos Servidores Web 2 e 3 os diretórios de dados compartilhados que foram montados no Servidor Web 1.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Reiniciou nos Servidores Web 2 e 3 os aplicativos que estavam em execução no Servidor Web 1.
        </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          Transferiu os certificados e os endereços IP para os Servidores Web 2 e 3.
        </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>
      Neste exemplo, o failover ocorreu rapidamente, e os usuários recuperaram o acesso aos sites em segundos, em geral, sem precisar fazer login novamente.
    </para>
      <para>
      Quando o Servidor Web 1 recuperar o estado operacional normal, o Site A e o Site B poderão voltar (<quote>failback</quote>) para o Servidor Web 1 automaticamente. Isso gera um pouco de tempo de inatividade, portanto, a alternativa é configurar os recursos para failback apenas em um horário especificado para causar o mínimo de interrupção do serviço.
    </para>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="pt-br" version="5.2" xml:id="ha-core-concepts">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Conceitos principais</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
       Esta seção explica os conceitos principais do SUSE Linux Enterprise High Availability.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <section xml:id="ha-core-concepts-cluster-nodes">
      <title>Clusters e nós</title>
      <para>
      Um cluster de <emphasis>alta disponibilidade</emphasis> é um grupo de servidores que trabalham juntos para garantir a disponibilidade dos aplicativos ou serviços. Os servidores configurados como membros do cluster são chamados de <emphasis>nós</emphasis>. Se um nó falhar, os recursos executados nele poderão ser movidos para outro nó no cluster. O SUSE Linux Enterprise High Availability suporta clusters com até 32 nós. No entanto, os clusters costumam se enquadrar em uma destas duas categorias: clusters de dois nós ou clusters com um número ímpar de nós (em geral, três ou cinco).
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-communication-channels">
      <title>Canais de comunicação</title>
      <para>
      A comunicação interna do cluster é feita pelo <emphasis>Corosync</emphasis>. O Corosync Cluster Engine é um sistema de comunicação em grupo que fornece informações sobre o cluster referentes a mensagens, participação e quorum. No SUSE Linux Enterprise High Availability 16, o Corosync usa o kronosnet (<literal>knet</literal>) como o protocolo de transporte padrão.
    </para>
      <para>
      É altamente recomendável configurar pelo menos dois canais de comunicação para o cluster. O método preferido é usar o vínculo de dispositivo de rede. Se você não pode usar um vínculo de rede, configure um canal de comunicação redundante no Corosync (também conhecido como segundo <quote>anel</quote>).
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-resource-management">
      <title>Gerenciamento de recursos</title>
      <para>
      Em um cluster de alta disponibilidade, os aplicativos e serviços que precisam estar altamente disponíveis são chamados de <emphasis>recursos</emphasis>. Os recursos do cluster podem incluir sites, servidores de e-mail, bancos de dados, sistemas de arquivos, máquinas virtuais e outros aplicativos ou serviços baseados em servidor que você deseja manter sempre disponíveis aos usuários. Você pode iniciar, parar, monitorar e mover os recursos conforme necessário. Você também pode especificar se determinados recursos devem ser executados juntos no mesmo nó, ou iniciá-los e pará-los em uma ordem sequencial. Se um nó do cluster falhar, será feito <emphasis>failover</emphasis> (serão movidos) dos recursos executados nele para outro nó, em vez de serem perdidos.
    </para>
      <para>
      No SUSE Linux Enterprise High Availability, o <emphasis>gerenciador de recursos de cluster</emphasis> (CRM, Cluster Resource Manager) é o <emphasis>Pacemaker</emphasis>, que gerencia e coordena todos os serviços do cluster. O Pacemaker usa <emphasis>agentes de recursos</emphasis> (RAs, Resource Agents) para iniciar, parar e monitorar os recursos. Um agente de recursos abstrai o recurso que ele gerencia e apresenta o status dele ao cluster. O SUSE Linux Enterprise High Availability suporta diversos agentes de recursos desenvolvidos para gerenciar tipos específicos de aplicativos ou serviços.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-node-fencing">
      <title>Fencing de nó</title>
      <para>
      Em um <emphasis>cenário de split brain</emphasis>, os nós do cluster são divididos em dois ou mais grupos (ou <emphasis>partições</emphasis>) que não se reconhecem. O motivo pode ser uma falha de hardware ou de software, ou na conexão de rede, por exemplo. É possível resolver um cenário de split brain por meio de <emphasis>fencing</emphasis> (redefinir ou desligar) de um ou mais dos nós. O fencing no nível do nó impede que um nó com falha acesse recursos compartilhados e que os recursos do cluster sejam executados em um nó com status incerto.
    </para>
      <para>
      O SUSE Linux Enterprise High Availability usa o STONITH como mecanismo de fencing de nó. Para serem compatíveis, todos os clusters SUSE Linux Enterprise High Availability <emphasis>devem</emphasis> ter pelo menos um dispositivo STONITH. Para cargas de trabalho críticas, é altamente recomendável usar dois ou três dispositivos STONITH. Ele pode ser um dispositivo físico (interruptor) ou um mecanismo de software (SBD em combinação com um watchdog).
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-quorum-determination">
      <title>Determinação do quorum</title>
      <para>
      Quando a comunicação falha entre um ou mais nós e o restante do cluster (um <emphasis>cenário de split brain</emphasis>), ocorre uma <emphasis>partição</emphasis> de cluster. Os nós podem se comunicar apenas com outros nós na mesma partição e não reconhecem os nós separados. Uma partição de cluster tem <emphasis>quorum</emphasis> (ou <quote>quorum atingido</quote>) quando tem a maioria dos nós (ou <quote>votos</quote>). Isso é determinado pelo <emphasis>cálculo do quorum</emphasis>. O quorum deve ser calculado para permitir <emphasis>fencing</emphasis> dos nós que não atingiram o quorum.
    </para>
      <para>
      O Corosync calcula o quórum com base na seguinte fórmula:
    </para>
      <screen>N ≥ C/2 + 1

N = minimum number of operational nodes
C = number of cluster nodes</screen>
      <para>
      Por exemplo, um cluster de cinco nós precisa de, no mínimo, três nós operacionais para manter o quorum.
    </para>
      <para>
      Os clusters com um número par de nós, principalmente os de dois nós, podem ter números iguais de nós em cada partição e, portanto, nenhuma maioria. Para evitar essa situação, você pode configurar o cluster para usar o QDevice em combinação com o QNetD. O QNetD é um <emphasis>arbitrador</emphasis> executado fora do cluster. Ele se comunica com o daemon QDevice executado nos nós do cluster para fornecer um número configurável de votos para cálculo do quorum. Isso permite que um cluster suporte mais falhas de nós do que o permitido pelas regras de quorum padrão.
    </para>
    </section>
    <section xml:id="ha-core-concepts-storage-data-replication">
      <title>Armazenamento e replicação de dados</title>
      <para>
      Os clusters de alta disponibilidade podem incluir um subsistema de disco compartilhado conectado por Fibre Channel ou iSCSI. Se houver falha em um nó, outro nó no cluster montará automaticamente os diretórios de discos compartilhados que foram montados no nó com falha. Isso fornece aos usuários acesso contínuo aos diretórios no subsistema de disco compartilhado. O conteúdo armazenado no disco compartilhado pode incluir dados, aplicativos e serviços.
    </para>
      <para>
       A figura a seguir representa o aspecto de uma configuração típica de cluster Fibre Channel. As linhas verdes mostram as conexões com um interruptor Ethernet, que poderá reinicializar o nó se uma solicitação de ping falhar.
    </para>
      <figure xml:id="ha-example-shared-storage-fibre-channel">
        <title>Configuração típica de cluster Fibre Channel</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-fibre-channel.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-fibre-channel.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Este diagrama mostra o armazenamento compartilhado conectado a um switch Fibre Channel. Na sequência, o switch é conectado a seis servidores. Cada um dos seis servidores também está conectado a um hub de rede, que está conectado a um interruptor Ethernet. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      A figura a seguir representa o aspecto de uma configuração típica de cluster iSCSI.
    </para>
      <figure xml:id="ha-example-shared-storage-iscsi">
        <title>Configuração típica de cluster iSCSI</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-iscsi.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-shared-storage-iscsi.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Este diagrama mostra o armazenamento compartilhado conectado a um switch Ethernet. Na sequência, o switch é conectado a seis servidores. Cada um dos seis servidores também está conectado a um hub de rede, que está conectado a um interruptor Ethernet e conta com um backbone de rede. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para>
      A maioria dos clusters inclui um subsistema de disco compartilhado, mas você também pode criar um cluster sem esse subsistema. A figura a seguir representa o aspecto do cluster sem um subsistema de disco compartilhado.
    </para>
      <figure xml:id="ha-example-no-shared-storage">
        <title>Configuração típica de cluster sem armazenamento compartilhado</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-example-no-shared-storage.svg" width="90%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-example-no-shared-storage.svg" width="80%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Este diagrama mostra um interruptor Ethernet conectado a um hub de rede. Na sequência, o hub é conectado a seis servidores. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>
  <section role="concept" xml:lang="pt-br" version="5.2" xml:id="ha-architecture">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Visão geral da arquitetura</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
         Esta seção explica a arquitetura de um cluster SUSE Linux Enterprise High Availability e a interoperabilidade dos diversos componentes.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <section xml:id="ha-architecture-layers">
      <title>Camadas de arquitetura</title>
      <para>
      O SUSE Linux Enterprise High Availability tem uma arquitetura em camadas. A figura a seguir mostra as diferentes camadas e os componentes associados.
    </para>
      <figure xml:id="fig-ha-architecture-layers">
        <title>Arquitetura do cluster SUSE Linux Enterprise High Availability</title>
        <mediaobject>
          <imageobject role="fo">
            <imagedata fileref="ha-cluster-stack-arch.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <imageobject role="html">
            <imagedata fileref="ha-cluster-stack-arch.svg" width="100%"/>
          </imageobject>
          <textobject role="description">
            <phrase> Este diagrama mostra as camadas dos componentes em dois nós do cluster. Alguns componentes são locais no nó, e alguns se comunicam entre os nós, como o Corosync e o CIB. </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Participação e mensagens (Corosync)</term>
          <listitem>
            <para>
            O Corosync Cluster Engine é um sistema de comunicação em grupo que fornece informações sobre o cluster referentes a mensagens, participação e quorum.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Gerenciador de recursos de cluster (Pacemaker)</term>
          <listitem>
            <para>
            Pacemaker é o gerenciador de recursos de cluster que reage aos eventos que ocorrem no cluster. Os eventos podem ser nós que entram ou saem do cluster, falhas de recursos ou atividades programadas, como manutenção. O daemon <systemitem>pacemakerd</systemitem> inicia e monitora todos os outros daemons relacionados.
          </para>
            <para>
            Os seguintes componentes também fazem parte da camada do Pacemaker:
          </para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis role="bold">Cluster Information Database (CIB)</emphasis>
                </para>
                <para>
                Em cada nó, o Pacemaker mantém o Cluster Information Database (CIB). Trata-se de uma representação XML da configuração do cluster (incluindo opções, nós, recursos, restrições e relacionamentos entre os clusters). O CIB também reflete o status atual do cluster. O gerenciador do CIB (<systemitem>pacemaker-based</systemitem>) mantém o CIB sincronizado com o cluster e processa a leitura e a gravação da configuração e do status do cluster.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis role="bold">Coordenador designado (DC)</emphasis>
                </para>
                <para>
                O daemon <systemitem>pacemaker-controld</systemitem> é o controlador do cluster, que coordena todas as ações. Esse daemon tem uma instância em cada nó do cluster, mas apenas uma instância é escolhida para atuar como DC. A escolha do DC é feita quando os serviços do cluster são iniciados, ou se o DC atual falhar ou sair do cluster. O DC decide se deve ser feita uma alteração em todo o cluster, como fencing de nó ou movimentação de recursos.
              </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>
                  <emphasis role="bold">Programador</emphasis>
                </para>
                <para>
                O programador é executado em cada nó como o daemon <systemitem>pacemaker-schedulerd</systemitem>, mas fica ativo apenas no DC. Quando uma transição de cluster é necessária, o programador calcula o próximo estado esperado do cluster e determina as ações que precisam ser programadas para alcançar esse estado.
              </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Executor local</term>
          <listitem>
            <para>
            O executor local está localizado entre as camadas do Pacemaker e dos recursos em cada nó. O daemon <systemitem>pacemaker-execd</systemitem> permite que o Pacemaker inicie, pare e monitore os recursos.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Recursos e agentes de recursos</term>
          <listitem>
            <para>
            Em um cluster de alta disponibilidade, os serviços que precisam estar altamente disponíveis são chamados de <emphasis>recursos</emphasis>. Os agentes de recursos (RAs, Resource Agents) são scripts que iniciam, param e monitoram os recursos do cluster.
          </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
    <section xml:id="ha-architecture-process">
      <title>Fluxo do processo</title>
      <para>
      Muitas ações executadas no cluster provocam mudanças em todo o cluster, por exemplo, adição ou remoção de um recurso do cluster ou alteração das restrições de recursos. O seguinte exemplo explica o que acontece no cluster quando você executa esse tipo de ação:
    </para>
      <example>
        <title>Processo no cluster quando você adiciona um novo recurso</title>
        <procedure>
          <step>
            <para>
          Você usa o shell de CRM ou o Hawk para adicionar um novo recurso do cluster. É possível fazer isso em qualquer nó no cluster. A adição do recurso modifica o CIB.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          A alteração do CIB é replicada a todos os nós do cluster.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Com base nas informações do CIB, o <systemitem>pacemaker-schedulerd</systemitem> calcula o estado ideal do cluster e como alcançá-lo. Ele encaminha uma lista de instruções ao DC.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          O DC envia comandos pelo Corosync, que são recebidos pelas instâncias do <systemitem>pacemaker-controld</systemitem> nos outros nós.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Cada nó usa seu executor local (<systemitem>pacemaker-execd</systemitem>) para modificar os recursos. O daemon <systemitem>pacemaker-execd</systemitem> não reconhece clusters e interage diretamente com agentes de recursos.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Todos os nós relatam os resultados de suas operações ao DC.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Se for necessário fencing, o <systemitem>pacemaker-fenced</systemitem> chamará o agente para fazer fencing do nó.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Depois que o DC concluir que todas as operações necessárias foram executadas com êxito, o cluster retornará ao estado inativo e aguardará outros eventos.
        </para>
          </step>
          <step>
            <para>
          Se alguma operação não foi realizada conforme o planejado, o <systemitem>pacemaker-schedulerd</systemitem> é invocado novamente com as novas informações registradas no CIB.
        </para>
          </step>
        </procedure>
      </example>
    </section>
  </section>
  <section role="reference" xml:lang="pt-br" version="5.2" xml:id="ha-installation-options">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Opções de instalação</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
      <abstract xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">
        <para>
       Esta seção descreve as diferentes opções para instalar um cluster SUSE Linux Enterprise High Availability e inclui links para os guias de instalação disponíveis.
      </para>
      </abstract>
    </info>
    <para>
    Os seguintes guias de início rápido explicam como definir um cluster mínimo com as configurações padrão:
  </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://susedoc.github.io/doc-modular/main/html/HA-installing-three-node-cluster/index.html"> <citetitle>Installing a basic two-node High Availability cluster</citetitle> </link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Este guia de início rápido descreve como configurar um cluster básico de dois nós de alta disponibilidade com QDevice, SBD sem disco e um watchdog de software. O QDevice é necessário nessa configuração para o SBD sem disco lidar com os cenários de split brain no cluster de dois nós.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://susedoc.github.io/doc-modular/main/html/HA-installing-two-node-cluster/index.html"> <citetitle>Installing a basic three-node High Availability cluster</citetitle> </link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Este guia de início rápido descreve como configurar um cluster básico de três nós de alta disponibilidade com SBD sem disco e um watchdog de software. São necessários três nós nessa configuração para o SBD sem disco lidar com os cenários de split brain sem a ajuda do QDevice.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  <section role="glue" xml:lang="pt-br" version="5.2" xml:id="ha-more-information">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Para obter mais informações</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <para>
    Para obter mais informações sobre o SUSE Linux Enterprise High Availability, consulte os seguintes recursos:
  </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://clusterlabs.org/"></link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          O projeto upstream de vários componentes do SUSE Linux Enterprise High Availability.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.clusterlabs.org/pacemaker/doc/"></link>
        </term>
        <listitem>
          <para>
          Documentação do Pacemaker. Para o SUSE Linux Enterprise High Availability 16, consulte a documentação do Pacemaker 3.
        </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  <section version="5.2" xml:id="legal-disclaimer">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Informações legais</title>
    </info>
    <para> Copyright© 2006 – <?dbtimestamp format="Y"?> SUSE LLC e colaboradores. Todos os direitos reservados. </para>
    <para>
    Permissão concedida para copiar, distribuir e/ou modificar este documento sob os termos da Licença GNU de Documentação Livre, Versão 1.2 ou (por sua opção) versão 1.3; com a Seção Invariante sendo estas informações de copyright e a licença. Uma cópia da versão 1.2 da licença está incluída na seção intitulada <quote>GNU Free Documentation License</quote> (Licença GNU de Documentação Livre).
  </para>
    <para>
    Para saber as marcas registradas da SUSE, visite <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.suse.com/company/legal/"></link>. Todas as marcas comerciais de terceiros pertencem a seus respectivos proprietários. Os símbolos de marca registrada (®, ™ etc.) indicam marcas registradas da SUSE e de suas afiliadas. Os asteriscos (*) indicam marcas registradas de terceiros.
  </para>
    <para>
    Todas as informações deste manual foram compiladas com a maior atenção possível aos detalhes. Entretanto, isso não garante uma precisão absoluta. A SUSE LLC, suas afiliadas, os autores ou tradutores não serão responsáveis por possíveis erros nem pelas consequências resultantes de tais erros.
  </para>
  </section>
  <appendix xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" version="5.2" role="legal" its:translate="no" xml:id="doc-gfdl-license">
    <info>
      <title xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU Free Documentation License</title>
    </info>
    <para>
  Copyright (C) 2000, 2001, 2002 Free Software Foundation, Inc. 51 Franklin St,
  Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA. Everyone is permitted to copy and
  distribute verbatim copies of this license document, but changing it is not
  allowed.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    0. PREAMBLE
  </bridgehead>
    <para>
  The purpose of this License is to make a manual, textbook, or other
  functional and useful document "free" in the sense of freedom: to assure
  everyone the effective freedom to copy and redistribute it, with or without
  modifying it, either commercially or non-commercially. Secondarily, this
  License preserves for the author and publisher a way to get credit for their
  work, while not being considered responsible for modifications made by
  others.
 </para>
    <para>
  This License is a kind of "copyleft", which means that derivative works of
  the document must themselves be free in the same sense. It complements the
  GNU General Public License, which is a copyleft license designed for free
  software.
 </para>
    <para>
  We have designed this License to use it for manuals for free software,
  because free software needs free documentation: a free program should come
  with manuals providing the same freedoms that the software does. But this
  License is not limited to software manuals; it can be used for any textual
  work, regardless of subject matter or whether it is published as a printed
  book. We recommend this License principally for works whose purpose is
  instruction or reference.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS
  </bridgehead>
    <para>
  This License applies to any manual or other work, in any medium, that
  contains a notice placed by the copyright holder saying it can be distributed
  under the terms of this License. Such a notice grants a world-wide,
  royalty-free license, unlimited in duration, to use that work under the
  conditions stated herein. The "Document", below, refers to any such manual or
  work. Any member of the public is a licensee, and is addressed as "you". You
  accept the license if you copy, modify or distribute the work in a way
  requiring permission under copyright law.
 </para>
    <para>
  A "Modified Version" of the Document means any work containing the Document
  or a portion of it, either copied verbatim, or with modifications and/or
  translated into another language.
 </para>
    <para>
  A "Secondary Section" is a named appendix or a front-matter section of the
  Document that deals exclusively with the relationship of the publishers or
  authors of the Document to the Document's overall subject (or to related
  matters) and contains nothing that could fall directly within that overall
  subject. (Thus, if the Document is in part a textbook of mathematics, a
  Secondary Section may not explain any mathematics.) The relationship could be
  a matter of historical connection with the subject or with related matters,
  or of legal, commercial, philosophical, ethical or political position
  regarding them.
 </para>
    <para>
  The "Invariant Sections" are certain Secondary Sections whose titles are
  designated, as being those of Invariant Sections, in the notice that says
  that the Document is released under this License. If a section does not fit
  the above definition of Secondary then it is not allowed to be designated as
  Invariant. The Document may contain zero Invariant Sections. If the Document
  does not identify any Invariant Sections then there are none.
 </para>
    <para>
  The "Cover Texts" are certain short passages of text that are listed, as
  Front-Cover Texts or Back-Cover Texts, in the notice that says that the
  Document is released under this License. A Front-Cover Text may be at most 5
  words, and a Back-Cover Text may be at most 25 words.
 </para>
    <para>
  A "Transparent" copy of the Document means a machine-readable copy,
  represented in a format whose specification is available to the general
  public, that is suitable for revising the document straightforwardly with
  generic text editors or (for images composed of pixels) generic paint
  programs or (for drawings) some widely available drawing editor, and that is
  suitable for input to text formatters or for automatic translation to a
  variety of formats suitable for input to text formatters. A copy made in an
  otherwise Transparent file format whose markup, or absence of markup, has
  been arranged to thwart or discourage subsequent modification by readers is
  not Transparent. An image format is not Transparent if used for any
  substantial amount of text. A copy that is not "Transparent" is called
  "Opaque".
 </para>
    <para>
  Examples of suitable formats for Transparent copies include plain ASCII
  without markup, Texinfo input format, LaTeX input format, SGML or XML using a
  publicly available DTD, and standard-conforming simple HTML, PostScript or
  PDF designed for human modification. Examples of transparent image formats
  include PNG, XCF and JPG. Opaque formats include proprietary formats that can
  be read and edited only by proprietary word processors, SGML or XML for which
  the DTD and/or processing tools are not generally available, and the
  machine-generated HTML, PostScript or PDF produced by some word processors
  for output purposes only.
 </para>
    <para>
  The "Title Page" means, for a printed book, the title page itself, plus such
  following pages as are needed to hold, legibly, the material this License
  requires to appear in the title page. For works in formats which do not have
  any title page as such, "Title Page" means the text near the most prominent
  appearance of the work's title, preceding the beginning of the body of the
  text.
 </para>
    <para>
  A section "Entitled XYZ" means a named subunit of the Document whose title
  either is precisely XYZ or contains XYZ in parentheses following text that
  translates XYZ in another language. (Here XYZ stands for a specific section
  name mentioned below, such as "Acknowledgements", "Dedications",
  "Endorsements", or "History".) To "Preserve the Title" of such a section when
  you modify the Document means that it remains a section "Entitled XYZ"
  according to this definition.
 </para>
    <para>
  The Document may include Warranty Disclaimers next to the notice which states
  that this License applies to the Document. These Warranty Disclaimers are
  considered to be included by reference in this License, but only as regards
  disclaiming warranties: any other implication that these Warranty Disclaimers
  may have is void and has no effect on the meaning of this License.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    2. VERBATIM COPYING
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute the Document in any medium, either commercially
  or non-commercially, provided that this License, the copyright notices, and
  the license notice saying this License applies to the Document are reproduced
  in all copies, and that you add no other conditions whatsoever to those of
  this License. You may not use technical measures to obstruct or control the
  reading or further copying of the copies you make or distribute. However, you
  may accept compensation in exchange for copies. If you distribute a large
  enough number of copies you must also follow the conditions in section 3.
 </para>
    <para>
  You may also lend copies, under the same conditions stated above, and you may
  publicly display copies.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    3. COPYING IN QUANTITY
  </bridgehead>
    <para>
  If you publish printed copies (or copies in media that commonly have printed
  covers) of the Document, numbering more than 100, and the Document's license
  notice requires Cover Texts, you must enclose the copies in covers that
  carry, clearly and legibly, all these Cover Texts: Front-Cover Texts on the
  front cover, and Back-Cover Texts on the back cover. Both covers must also
  clearly and legibly identify you as the publisher of these copies. The front
  cover must present the full title with all words of the title equally
  prominent and visible. You may add other material on the covers in addition.
  Copying with changes limited to the covers, as long as they preserve the
  title of the Document and satisfy these conditions, can be treated as
  verbatim copying in other respects.
 </para>
    <para>
  If the required texts for either cover are too voluminous to fit legibly, you
  should put the first ones listed (as many as fit reasonably) on the actual
  cover, and continue the rest onto adjacent pages.
 </para>
    <para>
  If you publish or distribute Opaque copies of the Document numbering more
  than 100, you must either include a machine-readable Transparent copy along
  with each Opaque copy, or state in or with each Opaque copy a
  computer-network location from which the general network-using public has
  access to download using public-standard network protocols a complete
  Transparent copy of the Document, free of added material. If you use the
  latter option, you must take reasonably prudent steps, when you begin
  distribution of Opaque copies in quantity, to ensure that this Transparent
  copy will remain thus accessible at the stated location until at least one
  year after the last time you distribute an Opaque copy (directly or through
  your agents or retailers) of that edition to the public.
 </para>
    <para>
  It is requested, but not required, that you contact the authors of the
  Document well before redistributing any large number of copies, to give them
  a chance to provide you with an updated version of the Document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    4. MODIFICATIONS
  </bridgehead>
    <para>
  You may copy and distribute a Modified Version of the Document under the
  conditions of sections 2 and 3 above, provided that you release the Modified
  Version under precisely this License, with the Modified Version filling the
  role of the Document, thus licensing distribution and modification of the
  Modified Version to whoever possesses a copy of it. In addition, you must do
  these things in the Modified Version:
 </para>
    <orderedlist numeration="upperalpha" spacing="normal">
      <listitem>
        <para>
    Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title distinct from
    that of the Document, and from those of previous versions (which should, if
    there were any, be listed in the History section of the Document). You may
    use the same title as a previous version if the original publisher of that
    version gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    List on the Title Page, as authors, one or more persons or entities
    responsible for authorship of the modifications in the Modified Version,
    together with at least five of the principal authors of the Document (all
    of its principal authors, if it has fewer than five), unless they release
    you from this requirement.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    State on the Title page the name of the publisher of the Modified Version,
    as the publisher.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the copyright notices of the Document.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Add an appropriate copyright notice for your modifications adjacent to the
    other copyright notices.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include, immediately after the copyright notices, a license notice giving
    the public permission to use the Modified Version under the terms of this
    License, in the form shown in the Addendum below.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve in that license notice the full lists of Invariant Sections and
    required Cover Texts given in the Document's license notice.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Include an unaltered copy of this License.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the section Entitled "History", Preserve its Title, and add to it
    an item stating at least the title, year, new authors, and publisher of the
    Modified Version as given on the Title Page. If there is no section
    Entitled "History" in the Document, create one stating the title, year,
    authors, and publisher of the Document as given on its Title Page, then add
    an item describing the Modified Version as stated in the previous sentence.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve the network location, if any, given in the Document for public
    access to a Transparent copy of the Document, and likewise the network
    locations given in the Document for previous versions it was based on.
    These may be placed in the "History" section. You may omit a network
    location for a work that was published at least four years before the
    Document itself, or if the original publisher of the version it refers to
    gives permission.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    For any section Entitled "Acknowledgements" or "Dedications", Preserve the
    Title of the section, and preserve in the section all the substance and
    tone of each of the contributor acknowledgements and/or dedications given
    therein.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve all the Invariant Sections of the Document, unaltered in their
    text and in their titles. Section numbers or the equivalent are not
    considered part of the section titles.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Delete any section Entitled "Endorsements". Such a section may not be
    included in the Modified Version.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Do not retitle any existing section to be Entitled "Endorsements" or to
    conflict in title with any Invariant Section.
   </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
    Preserve any Warranty Disclaimers.
   </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>
  If the Modified Version includes new front-matter sections or appendices that
  qualify as Secondary Sections and contain no material copied from the
  Document, you may at your option designate some or all of these sections as
  invariant. To do this, add their titles to the list of Invariant Sections in
  the Modified Version's license notice. These titles must be distinct from any
  other section titles.
 </para>
    <para>
  You may add a section Entitled "Endorsements", provided it contains nothing
  but endorsements of your Modified Version by various parties--for example,
  statements of peer review or that the text has been approved by an
  organization as the authoritative definition of a standard.
 </para>
    <para>
  You may add a passage of up to five words as a Front-Cover Text, and a
  passage of up to 25 words as a Back-Cover Text, to the end of the list of
  Cover Texts in the Modified Version. Only one passage of Front-Cover Text and
  one of Back-Cover Text may be added by (or through arrangements made by) any
  one entity. If the Document already includes a cover text for the same cover,
  previously added by you or by arrangement made by the same entity you are
  acting on behalf of, you may not add another; but you may replace the old
  one, on explicit permission from the previous publisher that added the old
  one.
 </para>
    <para>
  The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this License give
  permission to use their names for publicity for or to assert or imply
  endorsement of any Modified Version.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    5. COMBINING DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may combine the Document with other documents released under this
  License, under the terms defined in section 4 above for modified versions,
  provided that you include in the combination all of the Invariant Sections of
  all of the original documents, unmodified, and list them all as Invariant
  Sections of your combined work in its license notice, and that you preserve
  all their Warranty Disclaimers.
 </para>
    <para>
  The combined work need only contain one copy of this License, and multiple
  identical Invariant Sections may be replaced with a single copy. If there are
  multiple Invariant Sections with the same name but different contents, make
  the title of each such section unique by adding at the end of it, in
  parentheses, the name of the original author or publisher of that section if
  known, or else a unique number. Make the same adjustment to the section
  titles in the list of Invariant Sections in the license notice of the
  combined work.
 </para>
    <para>
  In the combination, you must combine any sections Entitled "History" in the
  various original documents, forming one section Entitled "History"; likewise
  combine any sections Entitled "Acknowledgements", and any sections Entitled
  "Dedications". You must delete all sections Entitled "Endorsements".
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS
  </bridgehead>
    <para>
  You may make a collection consisting of the Document and other documents
  released under this License, and replace the individual copies of this
  License in the various documents with a single copy that is included in the
  collection, provided that you follow the rules of this License for verbatim
  copying of each of the documents in all other respects.
 </para>
    <para>
  You may extract a single document from such a collection, and distribute it
  individually under this License, provided you insert a copy of this License
  into the extracted document, and follow this License in all other respects
  regarding verbatim copying of that document.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS
  </bridgehead>
    <para>
  A compilation of the Document or its derivatives with other separate and
  independent documents or works, in or on a volume of a storage or
  distribution medium, is called an "aggregate" if the copyright resulting from
  the compilation is not used to limit the legal rights of the compilation's
  users beyond what the individual works permit. When the Document is included
  in an aggregate, this License does not apply to the other works in the
  aggregate which are not themselves derivative works of the Document.
 </para>
    <para>
  If the Cover Text requirement of section 3 is applicable to these copies of
  the Document, then if the Document is less than one half of the entire
  aggregate, the Document's Cover Texts may be placed on covers that bracket
  the Document within the aggregate, or the electronic equivalent of covers if
  the Document is in electronic form. Otherwise they must appear on printed
  covers that bracket the whole aggregate.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    8. TRANSLATION
  </bridgehead>
    <para>
  Translation is considered a kind of modification, so you may distribute
  translations of the Document under the terms of section 4. Replacing
  Invariant Sections with translations requires special permission from their
  copyright holders, but you may include translations of some or all Invariant
  Sections in addition to the original versions of these Invariant Sections.
  You may include a translation of this License, and all the license notices in
  the Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also include
  the original English version of this License and the original versions of
  those notices and disclaimers. In case of a disagreement between the
  translation and the original version of this License or a notice or
  disclaimer, the original version will prevail.
 </para>
    <para>
  If a section in the Document is Entitled "Acknowledgements", "Dedications",
  or "History", the requirement (section 4) to Preserve its Title (section 1)
  will typically require changing the actual title.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    9. TERMINATION
  </bridgehead>
    <para>
  You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Document except as
  expressly provided for under this License. Any other attempt to copy, modify,
  sublicense or distribute the Document is void, and will automatically
  terminate your rights under this License. However, parties who have received
  copies, or rights, from you under this License will not have their licenses
  terminated so long as such parties remain in full compliance.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE
  </bridgehead>
    <para>
  The Free Software Foundation may publish new, revised versions of the GNU
  Free Documentation License from time to time. Such new versions will be
  similar in spirit to the present version, but may differ in detail to address
  new problems or concerns. See
  <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://www.gnu.org/copyleft/"></link>.
 </para>
    <para>
  Each version of the License is given a distinguishing version number. If the
  Document specifies that a particular numbered version of this License "or any
  later version" applies to it, you have the option of following the terms and
  conditions either of that specified version or of any later version that has
  been published (not as a draft) by the Free Software Foundation. If the
  Document does not specify a version number of this License, you may choose
  any version ever published (not as a draft) by the Free Software Foundation.
 </para>
    <bridgehead renderas="sect4">
    ADDENDUM: How to use this License for your documents
  </bridgehead>
    <screen>Copyright (c) YEAR YOUR NAME.
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
or any later version published by the Free Software Foundation;
with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
A copy of the license is included in the section entitled “GNU
Free Documentation License”.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections, Front-Cover Texts and Back-Cover Texts,
  replace the &#x201C;with...Texts.&#x201D; line with this:
 </para>
    <screen>with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.</screen>
    <para>
  If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some other combination
  of the three, merge those two alternatives to suit the situation.
 </para>
    <para>
  If your document contains nontrivial examples of program code, we recommend
  releasing these examples in parallel under your choice of free software
  license, such as the GNU General Public License, to permit their use in free
  software.
</para>
  </appendix>
  <glossary role="reference" xml:lang="pt-br" version="5.2" xml:id="ha-glossary">
    <info>
      <title xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion">Glossário de HA</title>
      <meta xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:trans="http://docbook.org/ns/transclusion" name="maintainer" content="tahlia.richardson@suse.com" its:translate="no"/>
    </info>
    <glossentry>
      <glossterm>ativo/ativo, ativo/passivo</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Como os recursos são executados nos nós. Ativo/passivo significa que os recursos são executados apenas no nó ativo, mas podem mover para o nó passivo em caso de falha no nó ativo. Ativo/ativo significa que todos os nós estão ativos ao mesmo tempo, e os recursos podem ser executados em (e movidos para) qualquer nó no cluster.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-arbitrator">
      <glossterm>arbitrador</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um <emphasis>arbitrador</emphasis> é uma máquina executada fora do cluster que fornece uma instância adicional para cálculos de cluster. Por exemplo, <xref linkend="gloss-qnetd"/> fornece um voto para ajudar <xref linkend="gloss-qdevice"/> a participar das decisões de <xref linkend="gloss-quorum"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>CIB (Cluster Information Base)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma representação XML da configuração e do status de todo o cluster (opções, nós, recursos, restrições e relacionamentos entre os clusters). O gerenciador do CIB (<systemitem>pacemaker-based</systemitem>) mantém o CIB sincronizado com o cluster e processa as solicitações para modificá-lo.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-clone">
      <glossterm>clone</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O <emphasis>clone</emphasis> é uma cópia idêntica de um nó existente, usada para simplificar a implantação de vários nós.
    </para>
        <para>
      No contexto de <xref linkend="gloss-resource"/> do cluster, o clone é um recurso que pode estar ativo em vários nós. Se o agente do recurso oferecer suporte ao procedimento, qualquer recurso poderá ser clonado.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>cluster</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um cluster de <emphasis>alta disponibilidade</emphasis> é um grupo de servidores (físicos ou virtuais) projetado principalmente para garantir a maior disponibilidade possível de aplicativos de dados e serviços. Não confunda com o cluster de <emphasis>alto desempenho</emphasis>, que compartilha a carga do aplicativo para acelerar os resultados.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Gerenciador de volumes lógicos de cluster (LVM de cluster)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O termo <emphasis>LVM de cluster</emphasis> indica que o LVM é usado em um ambiente de cluster. Isso requer ajustes na configuração para proteger os metadados do LVM no armazenamento compartilhado.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-clus-part">
      <glossterm>partição de cluster</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma partição de cluster ocorre quando a comunicação falha entre um ou mais nós e o restante do cluster. Os nós são divididos em partições, mas ainda estão ativos. Eles podem se comunicar apenas com os nós na mesma partição e não reconhecem os nós separados. Esse cenário é conhecido como <xref linkend="gloss-splitbrain"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>pilha do cluster</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O conjunto de tecnologias e componentes de software que compõem um cluster.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-col-con">
      <glossterm>restrição de colocation</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um tipo <xref linkend="gloss-resource-con"/> que especifica os recursos que podem ou não ser executados juntos em um nó.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>violação de simultaneidade</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um recurso que deve ser executado em apenas um nó no cluster e está sendo executado em vários nós.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-corosync">
      <glossterm>Corosync</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O Corosync fornece informações confiáveis sobre o cluster referentes a mensagens, participação e quorum. Isso é feito pelo Corosync Cluster Engine, um sistema de comunicação em grupo.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-crm">
      <glossterm>CRM (gerenciador de recursos de cluster)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      A entidade de gerenciamento responsável por coordenar todas as interações não locais em um cluster de alta disponibilidade. O SUSE Linux Enterprise High Availability usa o <xref linkend="gloss-pacemaker"/> como CRM. Ele interage com vários componentes: executores locais no próprio nó e em outros nós, CRMs não locais, comandos administrativos, funcionalidade de fencing e camada de participação.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm><systemitem>crmsh</systemitem> (shell de CRM)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O utilitário de linha de comando <emphasis><systemitem>crmsh</systemitem></emphasis> gerencia o cluster, os nós e os recursos.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Csync2</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma ferramenta de sincronização para replicar arquivos de configuração por todos os nós do cluster.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-dc">
      <glossterm>DC (coordenador designado)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O daemon <systemitem>pacemaker-controld</systemitem> é o controlador do cluster, que coordena todas as ações. Esse daemon tem uma instância em cada nó do cluster, mas apenas uma instância é escolhida para atuar como DC. A escolha do DC é feita quando os serviços do cluster são iniciados, ou se o DC atual falhar ou sair do cluster. O DC decide se deve ser feita uma alteração em todo o cluster, como fencing de nó ou movimentação de recursos.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>desastre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma interrupção inesperada da infraestrutura crítica causada por forças da natureza, humanos, falhas de hardware ou bugs de software.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-dis-rec">
      <glossterm>recuperação de desastre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O processo responsável por restaurar uma função ao estado normal e estável após um desastre.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>plano de recuperação de desastre</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma estratégia de recuperação após um desastre com impacto mínimo na infraestrutura de TI.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>DLM (Distributed Lock Manager)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O DLM coordena os acessos aos recursos compartilhados no cluster, por exemplo, gerenciando o bloqueio de arquivos em sistemas de arquivos em cluster para aumentar o desempenho e a disponibilidade.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-drbd">
      <glossterm>DRBD</glossterm>
      <glossdef>
        <para><trademark class="registered">DRBD</trademark> é um dispositivo de blocos projetado para criar clusters de alta disponibilidade. Ele replica os dados de um dispositivo principal para dispositivos secundários a fim de garantir que todas as cópias dos dados permaneçam idênticas.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>cluster existente</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O termo <emphasis>cluster existente</emphasis> é usado em referência a qualquer cluster que tenha pelo menos um nó. Um cluster existente tem uma configuração básica do <xref linkend="gloss-corosync"/> que define os canais de comunicação, mas não necessariamente já tem uma configuração de recursos.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="glo-failover">
      <glossterm>failover</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Ocorre quando um recurso ou nó falha em uma máquina e os recursos afetados são movidos para outro nó.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>domínio de failover</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um subconjunto nomeado de nós do cluster qualificados para executar um recurso em caso de falha em um nó.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-fencing">
      <glossterm>fencing</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Impede que membros do cluster isolados ou com falha acessem um recurso compartilhado. Há duas classes de fencing: no <emphasis>nível do recurso</emphasis> e no <emphasis>nível do nó</emphasis>. O fencing no nível do recurso garante acesso exclusivo a um recurso. O fencing no nível do nó impede que um nó com falha acesse recursos compartilhados e que os recursos sejam executados em um nó com status incerto. Geralmente, isso é feito redefinindo ou desligando o nó.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>GFS2</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O sistema de arquivos global GFS2 (Global File System 2) é um sistema de arquivos em disco compartilhado para clusters de computadores Linux. O GFS2 permite que todos os nós tenham acesso direto e simultâneo ao mesmo armazenamento em blocos compartilhado. O GFS2 não tem um modo operacional desconectado nem funções de cliente ou de servidor. Todos os nós em um cluster GFS2 operam como pares. O GFS2 oferece suporte para até 32 nós do cluster. Para usar o GFS2 no cluster, é necessário um hardware para permitir o acesso ao armazenamento compartilhado e um gerenciador de bloqueio para controlar o acesso ao armazenamento.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>group</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Os grupos de recursos contêm vários recursos que precisam estar juntos, ser iniciados em sequência e ser interrompidos na ordem inversa.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>Hawk (HA Web Konsole)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma interface baseada na Web e fácil de usar para monitorar e administrar um cluster de alta disponibilidade em máquinas Linux ou não Linux. É possível acessar o Hawk de qualquer máquina que tenha conexão com os nós do cluster usando um navegador da Web gráfico.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-heuristics">
      <glossterm>heurística</glossterm>
      <glossdef>
        <para>O <xref linkend="gloss-qdevice"/> suporta o uso de um conjunto de comandos (<emphasis>heurística</emphasis>) que é executado localmente na inicialização dos serviços do cluster, na alteração da participação do cluster, na conexão bem-sucedida com o servidor <xref linkend="gloss-qnetd"/> ou, opcionalmente, em horários regulares. O resultado é usado em cálculos para determinar a partição que deve ter <xref linkend="gloss-quorum"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>knet (kronosnet)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma camada de abstração de rede que suporta redundância, segurança, tolerância a falhas e failover rápido de links de rede. No SUSE Linux Enterprise High Availability 16, o <emphasis>knet</emphasis> é o protocolo de transporte padrão para os canais de comunicação do <xref linkend="gloss-corosync"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>cluster local</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um único cluster em um local (por exemplo, todos os nós localizados em um data center). A latência da rede é mínima. Normalmente, todos os nós acessam o armazenamento de forma síncrona.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>executor local</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O executor local está localizado entre o <xref linkend="gloss-pacemaker"/> e os recursos em cada nó. Por meio do daemon <systemitem class="daemon">pacemaker-execd</systemitem>, o Pacemaker pode iniciar, parar e monitorar os recursos.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>local</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      No contexto do cluster inteiro, <emphasis>local</emphasis> pode se referir ao local físico dos nós (por exemplo, todos os nós podem estar no mesmo data center). No contexto de <xref linkend="gloss-loc-con"/>, <emphasis>local</emphasis> se refere aos nós nos quais um recurso pode ou não ser executado.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-loc-con">
      <glossterm>restrição de local</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um tipo de <xref linkend="gloss-resource-con"/> que define os nós nos quais um recurso pode ou não ser executado.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>meta-atributos (opções de recursos)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Parâmetros que instruem como o <xref linkend="gloss-crm"/> deve tratar um <xref linkend="gloss-resource"/> específico. Por exemplo, você pode definir a prioridade ou a função de destino de um recurso.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>cluster de área metropolitana</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um único cluster que pode se estender por vários edifícios ou data centers, com todos os locais conectados por Fibre Channel. A latência da rede costuma ser baixa. O armazenamento é frequentemente replicado usando espelhamento ou replicação síncrona.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>vínculo de dispositivo de rede</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O vínculo de dispositivo de rede combina duas ou mais interfaces de rede em um único dispositivo vinculado para aumentar a largura de banda e/ou fornecer redundância. Durante o uso do <xref linkend="gloss-corosync"/>, o dispositivo vinculado não é gerenciado pelo software de cluster. Portanto, o dispositivo vinculado deve ser configurado em cada nó do cluster que possa precisar acessá-lo.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>nó</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Qualquer servidor (físico ou virtual) que seja membro de um cluster.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-ord-con">
      <glossterm>restrição de ordem</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um tipo de <xref linkend="gloss-resource-con"/> que define a sequência de ações.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-pacemaker">
      <glossterm>Pacemaker</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Pacemaker é o <xref linkend="gloss-crm"/> no SUSE Linux Enterprise High Availability, ou o <quote>cérebro</quote> que reage aos eventos que ocorrem no cluster. Os eventos podem ser nós que entram ou saem do cluster, falhas de recursos ou atividades programadas, como manutenção. O daemon <systemitem>pacemakerd</systemitem> inicia e monitora todos os outros daemons relacionados.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>parâmetros (atributos de instância)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Os parâmetros determinam qual instância de um serviço o <xref linkend="gloss-resource"/> controla.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>programador</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O programador é implementado como <systemitem class="daemon">pacemaker-schedulerd</systemitem>. Quando uma transição de cluster é necessária, o <systemitem class="daemon">pacemaker-schedulerd</systemitem> calcula o próximo estado esperado do cluster e determina as ações que precisam ser programadas para alcançar o próximo estado.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>primitivo</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um recurso primitivo é o tipo de recurso mais básico do cluster.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-prom-clone">
      <glossterm>clone promovível</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Os clones promovíveis são um tipo especial de recurso de <xref linkend="gloss-clone"/> que pode ser promovido. As instâncias ativas desses recursos são divididas em dois estados: promovido e não promovido (também conhecidos como <quote>ativo e passivo</quote> ou <quote>principal e secundário</quote>).
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-qdevice">
      <glossterm>QDevice</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O QDevice e o <xref linkend="gloss-qnetd"/> participam das decisões de <xref linkend="gloss-quorum"/>. O daemon <systemitem>corosync-qdevice</systemitem> é executado em cada nó do cluster e se comunica com o QNetd para fornecer um número configurável de votos, permitindo que um cluster suporte mais falhas de nós do que o permitido pelas regras de quorum padrão.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-qnetd">
      <glossterm>QNetD</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O QNetD é um <xref linkend="gloss-arbitrator"/> executado fora do cluster. O daemon <systemitem>corosync-qnetd</systemitem> fornece um voto ao daemon <systemitem>corosync-qdevice</systemitem> em cada nó para ajudá-lo a participar das decisões de quorum.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-quorum">
      <glossterm>quorum</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Uma <xref linkend="gloss-clus-part"/> será definida com quorum (como <emphasis>quorum atingido</emphasis>) se tiver a maioria dos nós (ou <quote>votos</quote>). O quorum distingue exatamente uma partição. Isso faz parte do algoritmo para impedir a execução de várias partições ou nós desconectados (<quote>split brain</quote>) que causa a corrupção de dados e de serviços. O quorum é um pré-requisito para o fencing, que depois garante a exclusividade do quorum.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>RA (agente de recurso)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um script que atua como proxy para gerenciar um <xref linkend="gloss-resource"/> (por exemplo, para iniciar, interromper ou monitorar um recurso). O SUSE Linux Enterprise High Availability oferece suporte a vários tipos de agentes de recursos.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>ReaR (Relax and Recover)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um conjunto de ferramentas de administrador para criar imagens de <xref linkend="gloss-dis-rec"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-resource">
      <glossterm>recurso</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Qualquer tipo de serviço ou aplicativo conhecido do <xref linkend="gloss-pacemaker"/>, por exemplo, endereço IP, sistema de arquivos ou banco de dados. O termo <emphasis>recurso</emphasis> também é usado para o <xref linkend="gloss-drbd"/>, em que ele nomeia um conjunto de dispositivos de blocos que usam uma conexão comum para replicação.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-resource-con">
      <glossterm>restrição de recursos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      As restrições de recursos especificam em quais nós do cluster os recursos podem ser executados, em que ordem os recursos são carregados e de quais outros recursos um recurso específico depende.
    </para>
        <para>
      Consulte também <xref linkend="gloss-col-con"/>, <xref linkend="gloss-loc-con"/> e <xref linkend="gloss-ord-con"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>conjunto de recursos</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Como um formato alternativo para definir as restrições de local, colocation ou ordem, você pode usar os <emphasis>conjuntos de recursos</emphasis>, em que os primitivos são agrupados em um único conjunto. Durante a criação de uma restrição, você pode especificar vários recursos aos quais a restrição será aplicada.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>modelo de recurso</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Para ajudar a criar muitos recursos com configurações semelhantes, você pode definir um modelo de recurso. Após sua definição, ele poderá ser mencionado nos primitivos ou em determinados tipos de restrições. Se um modelo for mencionado em um primitivo, o primitivo herdará todas as operações, os atributos de instância (parâmetros), os meta-atributos e os atributos de utilização definidos no modelo.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-sbd">
      <glossterm>SBD (STONITH Block Device)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      O SBD fornece um mecanismo de <xref linkend="gloss-fencing"/> de nó por meio da troca de mensagens pelo armazenamento em blocos compartilhado. Como alternativa, ele pode ser usado no modo sem disco. Nos dois casos, ele precisa de um <xref linkend="gloss-watchdog"/> de hardware ou de software em cada nó para garantir que os nós com comportamento inadequado sejam realmente interrompidos.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-splitbrain">
      <glossterm>split brain</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Um cenário no qual os nós do cluster são divididos em dois ou mais grupos que não se reconhecem (seja por uma falha de software ou de hardware). O <xref linkend="gloss-stonith"/> evita que um cenário de split brain afete gravemente todo o cluster. Esse cenário também é conhecido como <emphasis>cluster particionado</emphasis>.
    </para>
        <para>
      O termo <emphasis>split brain</emphasis> também é usado no <xref linkend="gloss-drbd"/>, mas significa que os nós contêm dados diferentes.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>SPOF (ponto único de falha)</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Qualquer componente de um cluster que, se falhar, acionará a falha de todo o cluster.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-stonith">
      <glossterm>STONITH</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Acrônimo em inglês para <emphasis>shoot the other node in the head</emphasis>. Refere-se ao mecanismo de <xref linkend="gloss-fencing"/> que desliga um nó com comportamento inadequado para evitar que ele cause problemas no cluster. Em um cluster <xref linkend="gloss-pacemaker"/>, o STONITH é gerenciado pelo subsistema de fencing <systemitem>pacemaker-fenced</systemitem>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>transição</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      A movimentação planejada de recursos para outros nós em um cluster. Consulte também <xref linkend="glo-failover"/>.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
      <glossterm>utilização</glossterm>
      <glossdef>
        <para>
      Informa ao CRM a capacidade que um determinado <xref linkend="gloss-resource"/> exige do nó.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry xml:id="gloss-watchdog">
      <glossterm>watchdog</glossterm>
      <glossdef>
        <para>O <xref linkend="gloss-sbd"/> precisa de um watchdog em cada nó para garantir que os nós com comportamento inadequado sejam realmente interrompidos. O SBD grava regularmente um pulso de serviço no watchdog para <quote>alimentá-lo</quote>. Se o SBD parar de alimentar o watchdog, o hardware forçará a reinicialização do sistema. Isso protege o próprio processo do SBD contra falhas, por exemplo, travar em um erro de E/S.
    </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossary>
</article>
